<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《论人生》 on Yingkui</title><link>https://albert.cn/life/</link><description>Recent content in 《论人生》 on Yingkui</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright albert.cn / Yingkui.com All Rights Reserved</copyright><atom:link href="https://albert.cn/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://albert.cn/life/center/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/center/</guid><description>每个人都是宇宙的中心</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/outline/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/outline/</guid><description>全书章节纲要 对于以上三个觉醒，每一个觉醒都会占据两章的内容。
第一章：醒目的美味 从死亡的恐怖，到呼吸的代价
从贴身的枷锁，到恐慌的关联
从财富的积累，到线性的实用
四大觉醒：财富，虚荣，集体主义，传统权威
把智力的模型，分散到第一章和第二章当中，而不是后面单独讲
前面是觉醒，后面两章是解答，一是智力层面的解答，二是需求层面的解答，亦可能这两章混为一章，交错来说
这一章是世俗的一章，是老百姓比较感兴趣的一章。是对功利主义的正面价值的辩护。而这一章提出的计算学角度，将是一个极为有力的判断工具（在我看来，有如牛顿-莱布尼茨公式之于微积分），原本这一章是第二章，而第一章是对这一章的理论支持，也就是prerequisite。但是，为了更早的吸引读者，本书作者在顺序上进行了调整，一上来就来点干货。
呼吸的代价 挣钱和花钱的本质是什么？（简述需求的满足） 为什么多数人要不情愿的去工作？(某种程度的奴役状态) 贴身的枷锁 如何积累财富？ 如何提供更好的产品和服务？ 第二章：得失的幻象 这一章，就是对功利主义的反驳
迟钝的味蕾 生活中的需求层级有哪些？ 需求层级有哪些规律假设？ 智者的游戏 为什么功利主义是肤浅的？ 为什么要建立一个包容、多元、高分辨率}的社会？ 对日常行为进行计算学上的归类定义 第三章：提神的迷药 前两章抨击完了“利”，接下来的两章开始驳斥“名”。虚荣心被放在了和财富一样的高度，就说明了这种需求的特殊和中心地位。
什么是虚荣？是为了证明自己，还是为了提高自己 为什么虚荣是最大的毒品？ 如何警惕和抵制虚荣？ 如何安抚和回避他人的虚荣？ 第四章：来世的回报 这一章最后要说的就是群体性的虚荣心，也就是种族主义或者激进的爱国主义。本书主要强调的是虚荣，而不是描述社会学的基本规律不是本书的要点，但为了驳斥群体利益不能无限放大，前几节仍要对群体生活对个人的积极影响。
社会是如何进步的？ 什么是社会阶层？统治者是贪婪的强盗还是称职的公仆？ 统治阶级的压迫手段 文明的进展与平凡的小人物有着什么样的关联？农耕，工业，智能 什么是集体性的虚荣？为什么集体性的虚荣让人癫狂？ 为什么群体性的虚荣破坏性极大？ 第五章：木制的利刃 前四章解决了人生当中，两个特别大的bug，一个是对财富的狂热，一个是对虚荣的狂热。接下来的两章，是智力上的提高，原则上来说，应该先写下一章，也就是智力的理论基础，但是为了不使读者提前感到痛苦，这里做了调整。
进化的意外：这一章其实是我个人非常感兴趣的一节， 进化遗留问题 对信息处理的过分简化（这里只讲抽象和关联的两个动作） 只考虑：$\forall x.f(x)\rightarrow g(x)$ 信息获取：对信息来源的甄别 特征提取$f(x)$：同类特征种类的细致程度（二分法，光谱法，渐进法） 特征提取$g(x)$：是否考虑同类特征的分布（标签化思考，名校毕业，商业成功，大媒体报道） 特征简单关联：毫无因果性依据（星座，生辰八字） 特征简单关联：模型缺乏因果和数据支持（白人主义，种族主义，自恋的爱国主义，人参，红糖，日本人都是战争犯，祈祷有效） 特征模型关联：二分法，线性模型 前提是不是分析的准确细致，结论是否准确细致，关联是不是有因果性或者是统计上的相关性 前提的特征是不是一定可以得到结论的特征，还是其他的特征是主导？ 是否有其他的可能性，其他的因素，其他的原因？穷不一定推得出不努力 是否可以更加细致化的特征剖析？ 能否尝试因果性的解释？ 是否观察样本量不够大？ 自己固有的观点、情绪、虚荣，是否会影响到判断？ 虚荣对信息处理的影响 常见的思维误区有哪些？ 对简单粗暴解决方案的推崇 如何在日常生活中避开这些误区？ 绕路的捷径 传统和保守是如何产生的？其积极意义有哪些？ 为什么要不轻信盲从（甚至要挑战）传统与保守？ 为什么崇旧尚古以及标签化思考是知识匮乏和虚荣的体现？ 五彩的磨石 为什么要接受学校的教育？其优点有哪些？局限和副作用有哪些？ 为什么要持续不断的学习和提高智力？ 如何更加快速的学习新知识，掌握新技能？ 第六章：必要的偏执 这一章就是对各种伪科学的集中驳斥。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/preface/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/preface/</guid><description>前言 本书的写作初衷：
能够作为一门研究生课程 CS 498: Computational Life 的教材。本书作者学习了大量的数理和人文知识，但是发现一些基本的人生规律却没学到 使用较为严格的数学语言和尽可能精准的逻辑学和统计学论证，从计算学和人工智能（尤其机器学习）的角度，去理解和分析人生中的常见现象 本书包含的内容广泛，每一章都可以独立成书展开，本文主要想传递给读者的主旨思想：
为什么人会狭隘？以及狭隘浅薄之害：
财富觉醒： 什么是财富创造的本质？（计算学视角） 为什么功利主义是浅薄狭隘的？ 虚荣觉醒： 为什么虚荣对人生有着巨大的负面影响？ 如何警惕虚荣？如何戒掉虚荣？ 集体主义觉醒： 群体性生活对个体的意义？个体值得为群体付出多少？ 为什么要警惕统治阶级？统治阶级的压迫手段？ 什么是群体性虚荣？为什么要警惕群体性虚荣的癫狂？ 传统权威觉醒 人脑在处理新鲜信息时，存在的局限和常见误区有哪些？如何规避？ 去中心化，去权威化，多元化，包容的心态 什么是科学？为什么要接纳科学，反对迷信和宗教，挑战传统与保守？</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/pride/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/pride/</guid><description>毫无虚荣</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/random/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/random/</guid><description>随想 节目效果拉满</description></item></channel></rss>