<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Yingkui Lin</title><link>https://yingkui.com/trips/</link><description>Recent content on Yingkui Lin</description><generator>Hugo</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright Yingkui.com All Rights Reserved</copyright><lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yingkui.com/trips/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>和老爸去冲绳</title><link>https://yingkui.com/trips/okinawa/</link><pubDate>Mon, 10 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingkui.com/trips/okinawa/</guid><description>&lt;h2 id="第一天登船与熟悉环境">第一天：登船与熟悉环境&lt;/h2>
&lt;p>我们就从那天上海登船开始说起。我们大约是2:15左右到达的吴淞港，然后就可以登船了。我和我爸本来以为要2:30才可以登船，但我们两个很早就登船了。接下来，我们就直接进入了船舱，然后经过了一个安全演习。这次的安全演习并不是那么复杂，只需要扫下码就可以了。&lt;/p>
&lt;p>我们直接来到了九楼（9198）的客房。再接下来，我们就去找饭吃。这个时候已经到三点了，我们想去四楼的帆船自助餐厅吃饭，但是帆船自助餐厅到3:00就结束了。我们就去了五楼的270观景厅的咖啡厅，那里也是自助餐。虽然说吃的不是很好。&lt;/p>
&lt;p>吃过饭之后，我们就在那里等着第一场欢迎演出。有几个玩偶在那里演出，接下来这些船员们带着我们跳舞。可是演出的质量没有我们第一次来游轮的时候高。&lt;/p>
&lt;p>接下来，我跟我爸在游轮的各处溜达，但是阅读的场所都没有开门，因为还没有启航。我们在270观景厅的时候，发现游轮已经启航了，因为我们看到离上海的港口越来越远。&lt;/p>
&lt;p>看完欢迎演出之后，我跟我爸又去吃饭了。我们去了主餐厅，我记得我吃了鱼和汤，但是我爸想点牛排却没有点到。吃完饭后，我们就赶紧去看演出。这个是一个叫卢鹏飞的杂技演员，他说他来自河北。他的演出都是一些常见的魔术技巧，基本都能看清楚他在干什么，这些技巧都已经被解密了。而且他说话的水平也不是很高，没有那么强的表演天赋。比较让我觉得有意思的是那个扑克牌的魔术，有些我没有猜到他是如何把那张牌变到上面的。&lt;/p>
&lt;p>看完魔术表演，我们两个就出来了。旁边有一个叫悦音厅的音乐厅，然后我们在音乐厅看到了一个黑人歌手，他应该是来自加勒比海那边。她唱歌让这些中国游客去跳舞，把大家拽上舞台。&lt;/p>
&lt;p>接下来，我跟老爸就去了上层甲板看看。天气特别冷，因为是晚上了。之后我们俩就去打篮球了，打篮球投了几个之后，突然说要比赛。我们参加了比赛，但很快就被淘汰了。然后，我们俩就去看打乒乓球，但是乒乓球区都没有空位置。&lt;/p>
&lt;p>这时候，我们就出来了。下一件事是去机器人酒吧买了一杯酒，买的是朗姆可乐，然后我爸喝得特别开心。我们喝完酒就又开始往五楼走。&lt;/p>
&lt;p>我们去&amp;quot;明星时刻&amp;quot;看被我们称为&amp;quot;夜来香&amp;quot;的乐队。这个乐队英文名实际上叫&amp;quot;告示牌乐队&amp;quot;。这个告示牌乐队的女主唱特别有舞台的感染力，她特别会跳舞，而且唱歌的嗓音也不错。我爸听了几个英文歌，虽然听不懂，但这个&amp;quot;夜来香&amp;quot;乐队唱了两首中文歌，一个是《夜来香》，另一个是邓丽君的《甜蜜蜜》。&lt;/p>
&lt;p>接下来就回屋睡觉了。&lt;/p>
&lt;h2 id="第二天悠闲的船上生活">第二天：悠闲的船上生活&lt;/h2>
&lt;p>第二天早晨起来之后，我们收到了送到房间的早餐，特别丰盛，我们都吃饱了。然后，我们俩就去了14楼甲板去打乒乓球，打了将近两个小时，给我累坏了。接下来，我跟老爸就去了三楼的餐厅吃早午餐。&lt;/p>
&lt;p>吃饭之后，我跟老爸就回屋睡觉了。老爸睡觉时，我去办事，然后去图书馆拿了一本书，是叫做《1776》，是 David McCullough 写的。&lt;/p>
&lt;p>等我爸起来之后，我们又开始四处溜达，去看他们赌博，去看各种节目，到处走走。下午的时候，我特别想看书，我就跑到15楼的甲板在日光浴场那里看书。接着，我去了船头拍照，又躺着休息，非常愉快。&lt;/p>
&lt;p>到了晚上6:00，开始吃晚饭。我们的服务员叫 Arnolfo，助理服务员叫做 陈虎。吃完晚饭后，我们就又去看节目了。第二天的节目是&amp;quot;光谱奇侠&amp;quot;，但我们的座位比较靠后，基本上是第二排的一个边缘角落，看不太清楚。过道上还有很多人站着，其中有一个老太太特别过分，她直接把我前面的视线全挡住了，还跟我说&amp;quot;你怎么不管别人&amp;quot;。我没有搭理她。这个演出看得不是很好，因为它是一个视觉上的享受，但是我们离得太远，看得不是很清楚。我跟老爸说以后就看9:00的场次，不看7:00这场，因为太拥挤了。&lt;/p>
&lt;p>这个节目中我印象比较深刻的是突然出现了一堆无人机。我应该是在上次乘坐游轮的时候就看过这场演出，但是没有无人机这个环节，所以无人机应该是新增的。而且，这场演出是这个节目的闭幕演出，很多领导和船长都去合影。&lt;/p>
&lt;p>当天晚上，我们又去看了那两个乐队的演出，然后发现了一个特别能赌钱的老爷子（听口音像是新加坡人）。这个老爷子玩的是俄罗斯轮盘，就是转小球的那个。正常人可能就压一两个号码，但他一下子把一半以上的点都压上了。所以，他基本上每局大概有一半的概率能赢得筹码，但是整体的胜率肯定是不行的。我也不知道他为什么这样玩，就一把又一把地赌。&lt;/p>
&lt;h2 id="第三天冲绳之行">第三天：冲绳之行&lt;/h2>
&lt;p>到了第三天的早晨，我老爸因为没有调时间，他以为他的手表是5:00，但实际上是北京时间4:00。他起来之后又是洗澡，又是折腾，然后问我为什么不起来，我说他看错时间了，然后我爸又睡了一个小时。&lt;/p>
&lt;p>早晨起来之后，我们先吃的是送到房间的早餐，但后来我们去番茄餐厅发现自助比送来的好多了。我吃了第二顿早餐，吃得很开心，心想以后就来这儿吃了。&lt;/p>
&lt;p>接下来我们就研究怎么从冲绳出门。这个时候就发生了非常奇怪的事情，因为我们领的号码是37号，工作人员说让1到37号去前面领票，在前面站着。然后我们俩乖乖地就在赌场的桌子上坐着。他们还说你们最好到四五楼去等着，等到时间再走。我俩没听这话就坐着，然后我发现怎么这么多人都在排队，就觉得不对劲。往前看，发现很多25号、30号的人站在第一排等着往前走。我就觉得不对劲，因为大家都想尽快上岸去冲绳玩，谁愿意等在那里呢？然后我跟我爸也上去排队，我们俩很快就拿到票下船了。但是这个时候就体现出了一些游客素质不高，有人不管排队直接从下面的栏杆钻进来插队往前跑，搞得工作人员很无奈。这件事其实也反映了工作人员对这种场景准备不足，他们以为大家会非常文明地按照要求做事情。&lt;/p>
&lt;p>从冲绳的港口出来后，发现有很多出租车。我之前在小红书上看到说这里出租车特别少，排队特别长，实际上那可能是包车司机做的虚假信息。你可能也就排不到5分钟就能打到车。当天是星期日，旁边有一个公交车是可以到国际通的。打车还是很方便的，说明那些人为了挣钱故意误导游客。但是为了保险起见，我跟老爸订的是游轮的往返车票，每个人20美金往返。&lt;/p>
&lt;p>到达国际通后，我跟老爸拍了几张照，但是因为还是早上9:45，国际通大多数的商店没有开门，也没有什么意思。走到尽头后，按原定计划我们应该只往那个方向走，但看起来没什么人，我临时决定跟老爸先去波上宫。&lt;/p>
&lt;p>然后我带着老爸走了一条人迹罕至的道路，我们走过冲绳当地人的住宅区。那个住宅区不像中国都是高楼大厦，基本上都是二层小楼，每个人生活很惬意。我跟老爸走了大概36分钟，本来是20分钟的路程，因为我们特意走了些弯路。走了20分钟之后，我们到了波上宫，这时候我的腿已经很酸了，因为前一天打乒乓球实在是太累了，导致腿特别酸，下楼梯都费劲。&lt;/p>
&lt;p>在波上宫，我们看了一个神社，这是此次旅行中看到的唯一一个神社。接下来，我们去了波上宫附近的一个很小的沙滩，这个沙滩在桥下面，不是很美。我们俩就从波上宫走回来了，大概走了15分钟，因为这次是沿着正确的路线走，所以很快就到达了我们预定的一家吃和牛烧烤的餐厅。&lt;/p>
&lt;p>这家店是一家连锁店，其实在国际通也有分店，但他们11:30才开门。所以，我们两个很快就上去了。服务员是会讲中文的日本人。我们应该是前几桌来吃饭的顾客，几乎没有人，所有的桌子都是空着的。我们有预约，虽然预约的是12:00，但提前到了也能入座。我们两个吃饭过程中，我老爸跟服务员用中文聊天，说&amp;quot;你把空调关小点&amp;quot;，那个人居然听懂了，他说&amp;quot;我已经关了&amp;quot;。我们点了两份套餐，每个套餐大概是6500日元。我们吃得有点撑，但是他不让你两个人只点一份套餐，他要求必须每人点一份。&lt;/p>
&lt;p>吃完饭，我们直接去了地铁站。下一个景点是首里城。首里，指的是首里城，也就是琉球王国的首里。我们下车之后，其实在地铁上就看到好多培训机构的广告，甚至我感觉有一半的广告全是教育培训的，他们也有高中补习班，还有很多书法、音乐、英语补习班。&lt;/p>
&lt;p>我跟老爸到达了首里城地铁站之后，其实离景点也很远，我们大概走了15分钟的山路才到了真正的首里城正门的地方。那里有很多明清时代风格的建筑，很有中国的特色。我们去了付费区域，那里是重点景区，但因为2019年10月的大火，我们只能看到他们现在修复的过程，而没有看到正面的大殿。虽然说我们每个人花了钱进去了，但是老爸觉得没意思，他就坐在一楼等我。那里面有很多牌匾，有一个写着&amp;quot;中山世土&amp;quot;，是康熙题的字。其实还有乾隆和雍正题的字，但可能在别的地方。&lt;/p>
&lt;p>从首里城出来之后，我们沿另外一条小道去了首里城前面的地铁站，仪保站。在路上，我们发现了很多漂亮的小房子。因为这个时间点是下午2:00左右，阳光特别灿烂，特别美丽。我们沿着这条道一路走下去，接下来坐地铁来到了游客最集中的地方——国际通。&lt;/p>
&lt;p>到了国际通，其实附近也有牧志公设市场，但是我跟老爸没有去，因为时间有限。我们希望能赶在4:45左右到达集合地点，坐车回邮轮。在国际通上，我们买了许多纪念品，尤其是在一个在门前有募捐表演的店，他们在店门口表演。我大概在里面停留了20分钟，买了一大堆东西。比较遗憾的是没有去堂吉诃德（Don Quijote）购物，当日晚上回来之后才发现老爸的电动剃须刀坏了，要不然我们早就在堂吉诃德买好了。其实如果我们进唐吉诃德，可能一个小时都出不来，要在里面逛很久。&lt;/p>
&lt;p>沿着国际通的大道一直走了20分钟，我们就上车回船了。在回船前，我们吃了一个世界知名的海盐冰淇淋。这个冰淇淋肯德基也有，但是不是那个味道，没有海盐味和芒果味（最好的两种口味已经卖完了）。我俩吃的是一个蓝白相间的口味和一个香草口味。我吃的是蓝白相间的那个，给老爸吃的是香草味的，很好吃。排队大概排了14分钟，浪费了很多时间。乘坐游轮有一点不好，就是回船的时间太早，导致我们不能尽兴地游玩。其实如果晚上10:00上船是最好的。&lt;/p>
&lt;p>回到船上后，我就有点不舒服，有点晕，我躺了十多分钟，吃了伤风胶囊，喝了很多水，然后起来跟老爸去主餐厅吃饭了。&lt;/p>
&lt;p>今天我们本想去看&amp;quot;丝绸之路&amp;quot;演出，但发现需要预约，我们排队完就走了。晚上7:00多的时候，我回来睡觉了，老爸自己出去溜达。我在睡觉的时候，老爸回来找我说要去看节目，然后我们俩就去了。是一个来自乌克兰的杂技演员，其实也有喜剧成分，他是乌克兰达人秀的四强选手，进了半决赛。演出非常精彩，我们看了45分钟。他一直在用简单的中文交流，说&amp;quot;等一下&amp;quot;、&amp;ldquo;谢谢&amp;rdquo;，非常有喜剧天赋。虽然他中文说得很少，但明显比第一天的卢鹏飞有更好的舞台天赋。这场节目非常精彩，我很喜欢，老爸也很喜欢。&lt;/p>
&lt;p>晚上快10点了，而且我身体不是很舒服，我们就去赌场看那个老爷子还在那儿赌钱，然后又去音乐厅逛逛，就回来睡觉了。其实大概也到12点了，日本时间12:00才回来睡觉，老爸躺下就睡着了，开始打呼噜。&lt;/p>
&lt;h2 id="第四天石垣岛之行">第四天：石垣岛之行&lt;/h2>
&lt;p>接下来是去日本的第二天，目的地是石垣岛。石垣岛是冲绳县的一个岛，因为离各陆地都很远，资源非常有限，人力资源更加有限。&lt;/p>
&lt;p>我们大约是9:30的时候在甲板上，我想洗个澡，但老爸说不行，怕我感冒就没让我洗。我们两个算是很早就下楼了，不到10:00就到达了我在小红书上预定的穿梭巴士。本来我以为提前半个小时应该有比较好的座位，没想到车上已经坐满了人，我跟老爸只能坐到最后一排。这一天本来有导游，但他们说导游生病了就没有来。&lt;/p>
&lt;p>我跟老爸上车之后，本来是10:30的车，但10:15就发车了，因为有人搞错了，日本司机以为人都到齐了。如果有人10:20到达车站，可能就会被落下。后来导游有点生气，在群里抱怨这个日本司机听不明白话，非要提前走。但其实这是导游的问题。不过我们并没有因此提前到达第一个景点&amp;quot;民俗村&amp;quot;。&lt;/p>
&lt;p>在去往民俗村的路上，我发现前一天把流量用得太多了，因为只有一天的流量，我却一直在给其他人发图片视频，导致流量用完了。这样，我就只能想办法跟老爸换手机用，虽然流量用完了也不是完全用不了，只是速度比较慢，发文字打语音是没有问题的。&lt;/p>
&lt;p>跟老爸到了民俗村，我第一件事是去商店借了一个别针，把手机卡换了一下。然后我给老爸3000日元，让他去买了两张门票，门票是1300日元一张。民俗村展示的是世纪初（可能指20世纪初）的石垣岛上居民的生活情况，有些是复原的展示。那些展示的应该是江户幕府时期石垣岛上人们居住的情况。那个时候，贫困比较严重，人们生活比较艰苦。&lt;/p>
&lt;p>里面比较有意思的是一个猴园，应该是猕猴表演，看得非常开心，因为好久没有看见动物了，看见小动物特别开心。猴园出来之后，我们看了一个水牛，这个水牛肯定是用来干农活的。看完水牛后，我们去了一个红树林，但没什么意思，就赶紧折回来了。&lt;/p>
&lt;p>然后，我们到达了一个非常漂亮的区域，这个区域是一片大草地，周围有很多树林，中间有一颗特别大的树，后面是一个瞭望塔。在这个塔上，我跟老爸待了一段时间，我拍了很多照片。从塔出来之后，我们参观了渔村之家，就是打渔人家的展示，然后到了一个木制宅邸，应该是明治时期有钱人家住的地方。旁边还有一个招待所，是接待外来访客，尤其是清朝使者来访时琉球国王接待的地方。&lt;/p>
&lt;p>从这里出来之后，还有个小插曲。本来说好12:10在大巴上集合，司机非得改成11:40，缩短了半个小时的行程，非常让人不爽。然后大家在群里就抱怨，后来时间又改回了12:10。我们跟老爸大概12:00上的巴士，开车大约20分钟到达了本次行程最美的景点——川平湾。&lt;/p>
&lt;p>到达后，我跟老爸先想买玻璃底船的票，但是最好的那家玻璃船公司不接受散客。旁边另外一家只能卖到1:40的票，而我们是12:30就到了。如果坐1:40的船，回到大巴可能就赶不上了，因为导游说1:15要返回。我想着算了，就跟老爸说别坐了。&lt;/p>
&lt;p>我老爸就直接去川平湾玩水了。在玩水的时候，突然群里有人说不行啊，一定要坐玻璃船，要不白来了。导游就说那行吧，我们延长20分钟，1:50上大巴改成了2:10。我就赶紧跑到卖票处，但那家店说5分钟之后就没票了，后面的时间也都卖完了。我又找了另外一家，这家1:05就能开船，但是这个时候已经是12:57了，时间特别紧张。&lt;/p>
&lt;p>而且他给我的是另外一条上船的路，是一条小道。虽然也是到海滩，但我不确定是不是同一个地方。于是我就赶紧打电话给我爸，让他赶紧过来。我们俩一直在跑，大概跑了5分钟，赶在1:05之前到达了这个叫&amp;quot;蓝色珊瑚&amp;quot;的玻璃船公司。&lt;/p>
&lt;p>我们坐上船后，船上只有四个人，旁边那两人也是我们旅行团的，是两个年轻人，应该是大学生。我们好不容易上船了，但还是等了10分钟才出发。这个船长有点不讲究，因为本来是半小时的航程，虽然我们是1:05上船，1:10出发，他还是在1:35才返回海滩。&lt;/p>
&lt;p>玻璃船的体验很有意思，就不多说了。接下来我们去了瞭望台，然后排队等待。最后在1:50左右，我们买了一些食物，时间也很紧张。我们买了热狗（其实不太像热狗，有点像中东的菜卷加热狗，很奇怪），还买了薯条，一杯芒果汁和一杯啤酒。我爸喝得很开心，然后我们就上了大巴。&lt;/p>
&lt;p>大巴在2:10准时出发，去的是下一个景点。因为中间已经耽搁了很久了，所以一个知名景点（一个灯塔）我们就没有去。根据行程，我们去的是冰淇淋牧场，其实就是一个卖冰淇淋的店。我和老爸买了冰淇淋，特别好吃。那里是一片大草地，老爸认识了一个来自北京的游客，他俩年龄相仿，他们聊了半个多小时，我自己在那排队买冰淇淋。&lt;/p>
&lt;p>然后发生了一件奇怪的事情，我们的巴士走了，去接另外的客人了，相当于我们这个车是共享的。其实这个车已经赚了很多钱了，我们每个人是350元人民币，足够支付司机和车辆一天的费用了。但他还是非常贪婪，非得要让这个车去接其他人，这就造成了我们行程的不便。&lt;/p>
&lt;p>我们本来约好的是3:30集合，其实我们2:40就到了，在这个景点20分钟就够了，3:00出发都可以，因为我们都想去木制的市场去玩，去那里购物和吃饭，那是个主要景点。但是这个贪婪自私的安排让我们白白等待。我老爸在那等到大概3:45车才回来，大概3:50左右才出发去最后一个景点，也就是石垣岛的市中心。&lt;/p>
&lt;p>到石垣岛的市中心已经是4:05了，大家都很郁闷。所有人都跟团去了公设市场，我知道公设市场就是卖东西的地方，也没有什么特别的。我跟老爸选择了自己脱团旅行。我们首先去看了石垣岛上最著名的名人的雕塑。本来想吃荞麦面，但我爸说要回船上吃自助餐，而且时间确实有点紧，要吃饭的话需要半个小时以上，所以也没吃荞麦面。其实石垣岛的拉面很有风味，但是没有时间了。&lt;/p>
&lt;p>我们在一家全家便利店停留，老爸想买电动剃须刀，但是便利店里没有。石垣岛实在是太不方便了，什么都没有，就三个全家便利店，而且什么都没有。到处都是纪念品商店，也没几个正常商店。我们在公设市场逛了一圈，买了一堆纪念品，还买了一本书（&lt;a href="https://www.amazon.com/%E3%82%B8%E3%83%A5%E3%83%8B%E3%82%A2%E3%83%BB%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%82%AB%E3%83%BC-%E4%B8%AD%E5%AD%A6-%E5%92%8C%E8%8B%B1%E8%BE%9E%E5%85%B8-%E7%AC%AC7%E7%89%88-%E4%B8%AD%E5%AD%A6%E7%94%9F%E5%90%91%E8%BE%9E%E5%85%B8/dp/4053049768/">和英词典，The Junior Anchor&lt;/a>），这本书是写给日本初中生的英语词典，我看起来特别有意思，是日语译成英语的词典。&lt;/p>
&lt;p>在那里逛了一圈之后，我们坐上了大巴回到了船上。回到船上后，我跟老爸先去帆船餐厅吃饭，后来去看&amp;quot;丝绸之路&amp;quot;演出，但没什么意思，而且又体验了中国游客的素质问题，明显是没有公德心，自己想怎么开心就怎么来，全场特别嘈杂。&lt;/p>
&lt;p>后来我们又去看了菲律宾2015年好声音亚军的演唱，这个水平非常高。他会唱很多中文歌曲，会说中文、粤语、英语，当然也会说菲律宾语。他是菲律宾和美国的混血&lt;/p>
&lt;p>接着，我们在赌场看了一个小时热闹。那天赌场人特别多。我们去看了&amp;quot;夜来香&amp;quot;乐队唱了一会儿歌，稀里糊涂地我跟老爸就回到了客房睡觉，结束了一天充实的行程。&lt;/p>
&lt;h2 id="第五天返航的船上活动">第五天：返航的船上活动&lt;/h2>
&lt;p>早晨起来之后，和老爸去吃了自助餐。上午去看了一场乒乓球比赛，同楼层还在进行卡丁车比赛。最后一名俄罗斯选手赢得了冠军。上午的节目不是很多，因为外面太冷了，只能在室内活动。&lt;/p>
&lt;p>中午回去睡了一觉，因为我吃了伤风胶囊，所以睡了一个多小时。起来之后去图书馆玩了数独，接下来又去打乒乓球。打了一个半小时后，又参加了双打比赛，赢了一场就拿了银牌。&lt;/p>
&lt;p>之后就去吃晚饭，这是整个旅行中最好吃的一顿，喝了田纳西威士忌。晚上我们去参加了卡拉OK，愉快地唱了歌，看了最后一场演出，就为这次愉快的旅程画上了句号。&lt;/p></description></item><item><title>日本之旅</title><link>https://yingkui.com/trips/japan/</link><pubDate>Sun, 28 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingkui.com/trips/japan/</guid><description>&lt;h3 id="2024年7月21日">2024年7月21日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>出发：早晨四点半起床，五点十分出门，司机有点迷糊，去北门，又从正门进入，走的土路到机场&lt;/li>
&lt;li>飞机：六点前就到了，六点半导游还没有交代清楚，八点起飞，十一点到达东京&lt;/li>
&lt;li>机场到上野： SkyLine&lt;/li>
&lt;li>上野到银座：&lt;/li>
&lt;li>银座到六本木：&lt;/li>
&lt;li>六本木的 Shake Shack&lt;/li>
&lt;li>六本木的 Tokyo City View&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月22日">2024年7月22日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>早晨吃的 Wendy&amp;rsquo;s&lt;/li>
&lt;li>出发去的 新宿&lt;/li>
&lt;li>坐小田急去 藤泽，但是做错了车&lt;/li>
&lt;li>到达 藤泽 转车，媳妇还买了个包包&lt;/li>
&lt;li>去的江之岛，走到一半，脚太疼了，放弃&lt;/li>
&lt;li>去的 镰仓高校前，走路到的七里ヶ浜再坐车&lt;/li>
&lt;li>去的 镰仓小町通，买了一份拜登退选的报纸&lt;/li>
&lt;li>去的 镰仓鶴岡八幡宮&lt;/li>
&lt;li>回新宿&lt;/li>
&lt;li>去的涩谷十字路口&lt;/li>
&lt;li>回六本木&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月23日">2024年7月23日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>早晨起来去浅草，先去银座存包&lt;/li>
&lt;li>浅草周围逛，去的三丽鸥&lt;/li>
&lt;li>浅草附近的药妆&lt;/li>
&lt;li>从浅草去银座，看了寿司之神的门店&lt;/li>
&lt;li>去了银座三越&lt;/li>
&lt;li>去的东京火车站，买票买错了，错过了一班车&lt;/li>
&lt;li>六点到达的京都&lt;/li>
&lt;li>找宾馆也找错了，附近有两家一样的店&lt;/li>
&lt;li>住下来之后，和媳妇出去逛，吃的京都烤肉处&lt;/li>
&lt;li>然后去的 惊安的殿堂&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月24日">2024年7月24日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>早晨起来，我自己去的任天堂总部&lt;/li>
&lt;li>和媳妇去的京都站坐公交&lt;/li>
&lt;li>到达了清水寺附近的公交站&lt;/li>
&lt;li>媳妇嫌太累，后来又下雨了&lt;/li>
&lt;li>我自己去的清水寺，媳妇在 Kiyomizu Kyoami 喝咖啡&lt;/li>
&lt;li>下来，我俩自己徒步回 宾馆取行李&lt;/li>
&lt;li>中间去了京都博物馆&lt;/li>
&lt;li>取完行李之后，坐车去了大阪&lt;/li>
&lt;li>在大阪找好住的地方&lt;/li>
&lt;li>去 Whity Umeda 的 Kishimen Amano 吃了乌冬面&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月25日">2024年7月25日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>早晨五点多起来去大阪环球&lt;/li>
&lt;li>推着媳妇狂奔，因为担心错过了 early pass&lt;/li>
&lt;li>直奔马力欧园区&lt;/li>
&lt;li>去哈利波特园区，在那里吃的午饭&lt;/li>
&lt;li>去看中午的水族表演&lt;/li>
&lt;li>下午四处逛，看花车表演&lt;/li>
&lt;li>最后一项是飞天翼龙&lt;/li>
&lt;li>回到大阪站，去的任天堂中心&lt;/li>
&lt;li>晚上吃的 鸡蛋盖饭&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月26日">2024年7月26日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>很晚才起床，等到要消防演习&lt;/li>
&lt;li>出门去的任天堂中心&lt;/li>
&lt;li>在大丸一直到很晚，回了一次酒店&lt;/li>
&lt;li>去吃吉野寿司&lt;/li>
&lt;li>去吃dapper dan&lt;/li>
&lt;li>逛街，然后去了书店&lt;/li>
&lt;li>最后一项，惊安的殿堂&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h3 id="2024年7月27日">2024年7月27日&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>早晨起来去机场，导游催促&lt;/li>
&lt;li>在机场免税店，媳妇又买了很多东西&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>上海-日本九州之旅</title><link>https://yingkui.com/trips/kyushu/</link><pubDate>Thu, 29 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingkui.com/trips/kyushu/</guid><description>&lt;p>29号五点起床，五点四十打车出门去机场，六点的机场大巴，用了四十分钟就到了机场，有充裕的时间在机场等待，因为大雾，飞机晚点，大约八点半上的飞机&lt;/p>
&lt;p>到了杭州之后，打车去的宾馆，一直下着雨，中间甚至想直接去上海，到宾馆后，去涌金饭店边上的中国银行去换的日元，随后去的西湖银泰购物，吃到了外婆家，买到了沙滩裤，发现杭州车让人的现象&lt;/p>
&lt;p>饭后回到宾馆，略有感冒，晚些时候去的河坊街，没什么意思，一是看到了一个天空之城的书店，二是有一个土耳其逗游客的冰激淋&lt;/p>
&lt;p>第二天一早，去的杭州站，做高铁去上海虹桥，杭州站很破，从虹桥做10线到交大，再做11线到的迪士尼，到达迪士尼后，被东北人挂羊头卖狗肉忽悠了一下，转头到的情书宾馆，换成了一个特别好的房间，之后，因为身体不舒服，媳妇不想去市区了，但最后还是去了&lt;/p>
&lt;p>从迪士尼，做11到交大转10，到的新天地地铁站，步行去的新天地，中间还是美了一个甲，到新天地吃的shake shack，等侯雨薇来，又去买的lady m，都不好吃，之后坐地铁去的南京东路，到新世界大丸买到了人字拖，因为下雨又回来买的凉鞋，还去母婴室待了一会，雨小了之后去的外滩，后又去一家巷子里，吃的龙虾，肥龙堂，回到宾馆已经十一点多&lt;/p>
&lt;p>早晨起来，六点半才打到滴滴，排队约半个小时后进的园，进园领的FP，10:40的飞跃地平线，第一个去玩的漂流，然后去买了一些吃的，然后去的小矿车，接下来是tron，把媳妇骗上去了，回来的路上去的维尼熊，赶往飞跃地平线的路上，正好海盗船开门，秒排，之后去的地平线，至此，所有重点项目都拿下了。&lt;/p>
&lt;p>随后，去找吃饭的地方，选择了一个中餐区域吃的咖喱鸡，只点了一份。结束后，开始闲逛，到城堡里睡了一个大觉，发现充电宝没电了，于是去的小镇租充电宝，媳妇的门票丢了，后来补的票，逛小镇，发现大型唐老鸭，还有彩色的房子，在小镇居然玩了两个小时，接下来，回园玩的旋转木马，发现唐老鸭们都下班了，接下来就开始排队看游行了，买了一个热狗特别的贵，还有一个唐老鸭冰沙。&lt;/p>
&lt;p>游行结束后，又去玩了一遍小矿车，然后去的爱丽丝，再之后去的小飞侠，发现一个房子很好看，于是去玩了游船项目，开始下雨，结束后休息了一会，去排队看烟花，雨一直不停的下，等了一个小时后，失望的看了二十分钟的烟火，回宾馆休息，媳妇要吃饭，还要吃药，于是饿了吗一下，但等东西到的时候，媳妇晕睡过去了&lt;/p>
&lt;p>第二天睡了特别久，九点四十起床，还有早饭可以吃，十一点出发，坐地铁后，没打到车，高德不靠谱，不应该提早下车，但是雨开始下大，淋着雨上的滴滴，随后开始上船，大量工作人员，出关后登船，在房间休息一下后，去帆船吃饭，但快关门了，吃完去救生演习，做在机器人酒吧旁边，在这之后，在买东西的街道上溜达来溜达去，去了赌场一圈，还去的甲板上逛了一圈，不过还是主餐厅吃了些东西，很早回去休息了&lt;/p>
&lt;p>游轮上的第二天，早晨没有送早餐，十点半起来，去吃早餐的时候人家已经要关门了，然后去四处逛，拍照，看机器手臂表演，然后去泳池泡了一会，媳妇没玩够，被我叫回房间，四点去玩的地理游戏，认识了加拿大人Neil，媳妇生气了，晚上五点玩的真人CS，媳妇又开心了，去吃饭，这个时候已经有了无限量的饮料套餐，疯狂喝饮料，饭后，去看showgirl，媳妇觉得一般，在接下来开始闲逛，看见有人在钢琴边上秀英语，媳妇很生气。回屋睡觉&lt;/p>
&lt;p>第二天一早，起来看日出，没看到什么，回屋媳妇接着睡，这个时候就开始到长崎，有信号了。到日本很兴奋，天气也不错。下船后，走着去的Glover Garden，期间还去了全家，在公园玩了一个小时，媳妇很开心。&lt;/p>
&lt;p>结束之后，买到了邮票和冰箱贴，去做电车，发现不会买车票，去711换票，上车发现可以兑换硬币，而且发现坐反了，但没影响啥。到的suwa神社，闲逛了十分钟，做电车去的眼睛桥，电车上老年人特别的多。眼睛桥拍了一些照片，去步行街的路上发现一家好吃的，没去，然后去的步行街，发现一个黑心药妆，觉得贵没买。&lt;/p>
&lt;p>再之后去的星巴克上厕所，在一家一元店买到了头绳，再之后找好吃的，找到一个奇怪的店铺，坐下来又走了，回到之前觉得香的店去吃，很好吃，吃完做电车到一个公园溜达了一下，觉得没啥意思，之后就回船了&lt;/p>
&lt;p>回到船上，休息了片刻，发现船不去冲绳，要去福冈，很难受，媳妇说要喝饮料，我就出门去了机器人酒吧，媳妇在那里做攻略，回来我开始做攻略，媳妇呼呼睡觉，我跟很多人聊微信，媳妇醒来，去的碰碰车，之后又玩了一个乒乓球，还玩了一次摩托车，两美元非常不值。之后就不太记得干什么了。&lt;/p>
&lt;p>早晨起来去福冈。找到公交站，做了一个小时的公交，到达福冈深处，吃了麦当劳，去的大濠公园，没啥意思，去了一个日本庭园，还去了一个福冈城遗址，媳妇说这里发生过不好的事情。结束之后，去博多方向，先是去的祉次神社，溜达一圈，结束后去博多运河城，吃了一个dipper dan crepe，然后吃了一兰拉面，非常好吃。&lt;/p>
&lt;p>之后，去天神，慢悠悠的走过一条红灯区，无料案内所，发现了一兰拉面总店，西大桥，我还想看电影，之后到的天神地下街，去的三越商场，问了游客服务中心，发现三越九楼和大丸五楼的免税店都特别的小，媳妇很失望，我决定303去outlets，在outlets时间开始紧迫，在tommy买了两样东西，直奔药妆，买了半个小时的东西之后，只能做公交回船，福冈之旅以媳妇没买到东西失望收场&lt;/p>
&lt;p>晚上回船，再之后去排队看了一个魔术喜剧表演，坐的前排，我去要了一杯奶茶，回来之后交媳妇玩小火车，七点半开始演出，很精彩的表演。之后，去主餐厅吃饭，吃到了龙虾，很失望，楼上溜达了一圈，十点半还有另外一个演出，丝绸之路，位置不好，看的也不爽快，就回房间了。&lt;/p>
&lt;p>最后一天船上生活，早上送的早餐，去甲板跳伞，发现要改日子，于是和媳妇去打的乒乓球，然后去帆船吃媳妇不想吃的午饭，因为船太晃了，就回去休息，我看了一个电影，媳妇睡了一个特别美好的觉，醒来去甲板跳伞，累的迷糊的，去攀岩，非常丢人，这时候船已经平稳了，然后去吃晚饭，特别好喝的芒果汁，媳妇说主餐厅吃腻了，但是还是点了很多吃的。&lt;/p>
&lt;p>路过剧院，看了一眼演出，就走了，发现酒吧都开始关门了，我和媳妇还玩了shuffleboard，不知道游戏规则瞎玩，还去看了我们的照片，太贵了，照的也不好，媳妇还看了一下手表，没出手。回屋收拾东西，结束邮轮之旅。
第二天下船，下着雨，打车去机场，旅行结束。&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://yingkui.com/trips/yunnan/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yingkui.com/trips/yunnan/</guid><description/></item></channel></rss>