<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Output</title><link>https://albert.cn/</link><description>Recent content on Output</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright albert.cn All Rights Reserved</copyright><lastBuildDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://albert.cn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>🇺🇦 乌与黑</title><link>https://albert.cn/ukraine/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/ukraine/</guid><description>基本信息 纬度：乌克兰在大约在北纬45度（克里米亚）到50度（基辅）之间 纬度：黑龙江也差不多是45度（哈尔滨）到50度（黑河），大兴安岭地区可</description></item><item><title>域名与NFT</title><link>https://albert.cn/nft/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/nft/</guid><description>kui.cn 大约8年前，2013年12月，CNNIC开放的近4万个保留域名在易名科技拍卖平台上公开拍卖，例如 ai.cn、hit.cn这样的稀有域名，k</description></item><item><title>一场魁式婚礼的背后</title><link>https://albert.cn/wedding/</link><pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/wedding/</guid><description>三年前，参加完我小哥的婚礼之后，我就像看过十几年春晚的人，刺激着自己反思传统婚礼形式的局限和低效，从而写了这篇《难以理解的婚礼价值》，而十天前，我自己的婚礼也终于到来，不算盛大，但也执行了很多反叛的做法。基本上每个环节都是深思熟虑后的结果，既有轻松的决定，也有无奈的妥协。
对枯燥迷信的摒弃 我一直不理解，都21世纪了，接亲的功效是什么。很多新人都不在同一城市，婚房也不在家乡，其实就是形式上从一个宾馆接到另一个宾馆，没了曾经发明接亲环节时，从娘家要搬去婆家的巨变感。至于车队，我和三年前的感觉是一样的，现在开车打车都是家常便饭，就算豪车也没什么额外的新鲜，兜一圈的乐趣和意义何在呢？
而所有迷信，例如，选个良辰吉日、红腰带、红纸盖马葫芦盖、早生贵子、踩金砖、不能提前看到新娘穿婚纱等等，除了一些娱乐成分外，毫无任何实际应用意义，反而分散精力、耽误正事。如果谁把这些和婚姻幸福建立起因果关系，便是真的是缺乏基本的科学素养了。
我虽然很不理解这些做法，也只是取消了接亲和车队的环节。尽可能的不配合父母对各种说法的坚持，最后还是选择了一个父母喜欢的日子，要不是我妈找张琦助力，我是真的不愿意扎红腰带。
借鉴演唱会的开场 我把婚宴选择在了晚上，这和本地在上午办婚礼的习俗相背，因为如果上午婚礼，午饭后大家又匆匆去做其他事了，不免心里有其他安排，从而不一定尽兴，而放在晚上，可以更加放松。早场还有一个缺点，就是要起的特别早，造成没必要的疲惫。一般球赛、演唱会甚至奥运会的开场都是安排在晚上，而很少会放在上午进行。
即使我没有精力和时间去策划，我的愿望是有那种演唱会开场的兴奋感，把气氛营造起来，为此，我先是在网上下载了一个倒计时的视频，让大家有种即将大戏开始的兴奋感。
为了迅速提高气氛，需要一段令人兴奋的配乐，因为我在美国常去看NBA，也特别希望带来一种NBA现场的那种兴奋感。去年看《最后之舞》，才知道公牛队开场音乐《天狼星》，全场灯光变暗，响起一个令人激动的音乐，加上逐渐勾勒的LOGO轮廓，这些都是直接借鉴了公牛队96年队员登场时的展示方式，唯一的缺陷是，没能在开始之前就让大家燥起来，欢呼声四起，那场面就更加令人兴奋激动了。我和主持人沟通过很多次，告知他在什么环节开始喊新郎登场，但当时主持人忘记了，让节奏有点错乱。
另外我觉得一上来司仪说一堆开场话，有点啰嗦和拖沓，就应该二话不说，上来就唱，尤其是我媳妇，未见其人，先闻其声。在歌曲选择上，我一定是要唱披头士的歌曲的，本来打算唱《In My Life》，但我媳妇特别希望我唱《当我64》，于是在婚礼前一天改了歌，化妆的时候还在背歌词。2014年，在Albany的麦卡特尼演唱会上，一位老人在台上求婚，麦卡特尼为其助唱，唱的就是《当我64》，当时在现场的我甚是感动，记忆犹新，而这次在自己婚礼上唱《当我64》，也是希望自己可以和媳妇能够一百二十年好合。我媳妇其实是想唱张惠妹版《卡门》的，我还为她改好了歌词，但因为和她穿的中式服装不搭，就变成了她一直喜欢的《红山果》。
借鉴脱口秀的演出 我其实是想给大家一次演出的。但我不会唱歌，也不会跳舞，更不会魔术杂技，除了小学上课学过的竖笛，也不会什么其他的乐器，如果要是现场表现什么才艺，基本是没有什么可以展示的。但我特别喜欢扯皮逗笑，就算是唯一硬挤出来的才艺了。
但我后来发现，每场婚礼，新郎新娘都应该有独白的环节，集中的向不熟悉自己的宾客介绍一下自己，说一下二人恋爱的故事和趣事。否则，可能大家离开婚礼，也就是记住了新郎新娘的相貌，其他方面的了解，并无长进。
我按照《白宫记者晚宴》的形式来进行独白，像毕业演说一样，结构上先搞笑再严肃，但为了接下来的喜庆气氛，我就选择定下来搞笑-严肃-搞笑的三段。
我不喜欢婚礼上虚假的吹嘘炫耀，于是很早我就定下了疯狂自嘲和嘲讽的基调，我本来还想调侃我的朋友，但最后我只是埋汰了我自己、媳妇、爸妈还有没出生的孩子。别人觉得尴尬的，我就要拿出来直说，比如我的名字和我媳妇的粗腿。我在当天之前，没有彩排过，也没人看过我的讲稿，虽然满是嘲讽，我媳妇和我爸妈并没有感到不得体，宾客也没觉得我说的过分。但我还是做了些妥协，加了一段严肃的、有点显摆的中间段落，没能让ego（虚荣）彻底消失在婚礼上。
所有独白的包袱都是我自己编出来的，以表用心，而不是像如今很多春晚小品一样炒冷饭。在两个搞笑的段落，包袱的频率很高，但许多梗，年长的人不能get（理解）到。婚礼前生病，不能工作，我看了很多《老友记》，从中借鉴了不少编笑话的套路。应该表达什么内容，以及确定独白的结构消耗了我很大的精力，而创作段子大约用了两个晚上，有很多都是平时就说过的梗。
因为从来没有彩排，第一次当着这么多人的面讲“单口相声”，刚上台有些紧张，语速过快，没有留出时间让大家消化包袱，略有遗憾。
在我之前的婚礼经历中，我最喜欢的就是接亲游戏，但因为婚房太小，大家看不到，也参与不进去，于是乎，我就想弄一个现场版的综艺游戏。本来说好上台做游戏的人，没能上台，场面有些乱套，有种为了做游戏而做游戏的感觉。规则也没表达太清楚，话筒使用也不太合理，前两个游戏很是失败。猜歌名的游戏，大家的参与度很高，我也变得不那么拘束，不觉得有很多人在观看，而是自然状态的带着大家玩。猜歌游戏没把每首歌多放一段时间，让大家看看标准答案，有所缺陷。
如果可以重来，我希望我媳妇可以带一队，我带一队，两队互相出题，PK比分，效果会更好，也不会显得突兀。这次婚礼是因为我媳妇要换妆，无奈只能我一人在场。
沉浸式的婚礼仪式 婚礼仪式上，我并没有想出什么花样，相对中规中矩，只是没有发誓证婚的环节。
但之所以选择喜印，就是喜欢仪式堂的感觉。环境密闭紧凑，建筑美观大气，可以让宾客更加近距离的看着穿婚纱的新娘，身临其境，更加投入到婚礼仪式当中，而不是宴会厅里远距离的观看。婚礼仪式，我就想弄的简洁自然，常规的各个环节也相对合理有意义，于是变化不多。
至于敬酒环节，就是大家吃晚饭，然后新人礼貌的桌桌敬酒打招呼的环节，体现对来宾的感谢和重视。但因为桌数较多，敬酒要占据很多的时间，大家吃饭后想合影离场，所以很难想出变化。我给晚宴做了一个大提琴钢琴演奏的背景音乐视频，貌似大家没太注意，觉得有印象的人少。
喜印的餐饮费还是比较合理的，提供的餐食标准很高（即使我选择的是最低标准），也算给宾客一次享受美食的机会。
回票价的好友重聚 我参加几次好友婚礼，基本都没能和新郎新娘交流太多，折腾大老远去了，最大的收获就是心理安慰——我的确参加了自己好朋友的婚礼。
能把自己的朋友都安排好，以表对大家长途跋涉来到哈尔滨的谢意，是我举办婚礼最重要的三个目的之一（另外两个，一个是让老爸老妈整体满意，一个是让媳妇仪式满意）
参加婚礼的十几位远道友人，我婚礼前就定下来人均陪好两小时的规划。对于没有来过哈尔滨的朋友，从一开始我就希望他们既然来了，就要不枉此行，中央大街打卡游玩，去哈尔滨有特色的餐厅用餐。
因为婚礼在晚上，多数朋友可以有三次聚餐聊天的机会。婚礼九点结束后，大家又来到家里，打牌玩游戏机到凌晨四点，直至天亮。
第二天一早，我又去陪两位婚礼下午才到的好友，一个三年未见，一个五年未见，值得我只睡两个小时起来陪他们一会。如果不算上晚走两天的堃，婚礼期间，我一共陪好友二十五个小时，虽未达标，但还算达到了预期。
对未来婚礼的期待 我一直觉得自己曾经参加的婚礼是雷同乏味的，新人花了不少钱，折腾亲人朋友，最后收益甚微，是一个很不值当的时间和财务投资。
不过很多娱乐形式也是雷同的，例如，足球篮球等体育项目或是一些做游戏的综艺节目，但是为什么大家却想买季票反复参与呢，因为这些项目里有着随机和变化，有着个性和惊喜。
总结自己的婚礼设计和不足，我对未来的婚礼有一些期待：
提高现场的兴奋感，make some noise 新郎新娘独白，用搞笑的方式进行自我介绍，既有趣又有惊喜 新郎新娘带队PK，自己出题（选择和自己相关的题目），形式可以采用综艺节目的游戏类型，因为有许多随机性，你画我猜这样的游戏都可以非常耐玩 选择更有特色的婚礼场地，最好让宾客座的集中，建筑形式美观新颖（我看现在婚庆公司都在努力从这个角度提高品质） 多留出时间给远道而来的好朋友，婚礼就是一个形式，多年不见的好友再相聚才更加弥足珍贵 现在的婚礼策划，更像是在按部就班的完成婚礼套路，而不是真正的操办婚礼。大家在婚礼上有不少的支出，拿出时间精力准备也是合理的。 这次婚礼，从娱乐形式上，有演唱会般的开场演出，有幽默喜剧，有现场综艺，有建筑欣赏，有仪式观礼，有美食盛宴，有好友聚会，形式多样，轻松自然。
准备时间有限，也没有进行过真正意义上的彩排，但我确实做到了一个创业者对status quo（传统）的反思和革新，我不奢求大家体验非凡，记忆深刻，但只要大家回忆起我的婚礼，少了许多千篇一律的枯燥感，这次魁式婚礼的尝试就是非常成功的。</description></item><item><title>贝叶斯公式和贝叶斯模型的关系</title><link>https://albert.cn/bayes/</link><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/bayes/</guid><description>贝叶斯公式 $$p(\theta | y) \propto p(y | \theta)p(\theta)$$
初学贝叶斯公式时，一般的例子是这样的：
如果全世界随便找一个人，他的投篮命中率概率分布如何？现在如果你知道了这个人是NBA球员，他的投篮命中率概率分布又如何？ 如果你在Switch的eShop买了一个游戏，这个游戏的好玩程度的概率分布如何？现在如果你知道了这个游戏是任天堂第一方作品，这个游戏的好玩程度的概率分布又如何？ 抽象的说：就是对于大范围的随机找出一个人或者一个物品，我们关心他的某一个特征的分布，如果我们了解了更多的信息，缩小了讨论的范围，减少了候选项，那么我们关心的这个特征的分布会如何随之变化。
贝叶斯模型 贝叶斯模型利用了贝叶斯公式，只不过之前关心的是一个人或者一个物品，现在变成了抽象的概念，比如，正态分布的两个参数。
一般的例子是这样的：我们假设智商是符合正态分布，但不明确知道这个正态分布的均值和标准差。这里的均值和标准差，就是之前的投篮命中率或者游戏的好玩程度。而正态分布对应的就是之前的随机的一个人或者一款游戏。而后来我们得到的信息，就是观察了一些现象，比如，我们找到了100个人，测量了智商，我们并不会完整的知道智商的正态分布是什么？但是这个正态分布参数的分布我们了解的更多更准确了。
贝叶斯公式的流程 在一个大的范围（全世界所有人），找到一个关心的特征（投篮命中率如何），并找到这个特征的分布，称之为先验，prior 把范围缩小（NBA的球员），特征的分布随之剧烈改变，我们想要的就是这个后来的特征，称之为后验，posterior 贝叶斯模型的流程 假设人或物体的某个特征（智商）符合某种分布（正态分布），但是不知道这个分布参数的具体值 假设这些参数符合某种分布（正态分布或者伽马分布），称之为先验 观测到一些实际的案例样本（检测了随机100个人的智商） 这些观察，让这些参数的分布有所变化，称之为后验 无论贝叶斯公式还是贝叶斯模型，一般都是通过先验，求出后验。不同的，就是初学贝叶斯公式时，一般都是具体事物的特征，而贝叶斯模型更关心的是某个分布的参数。一个具象，一个抽象。</description></item><item><title>结婚要挑个吉日？</title><link>https://albert.cn/luckydate/</link><pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/luckydate/</guid><description>本文意图证明如下观点：
无论结婚选择什么日期，都不会对婚后的幸福程度造成很大影响
1 数学证明 本文讨论的结婚后的幸福程度，主要指的是婚姻幸福程度，例如，经常吵架表示幸福程度低，离婚表示幸福程度极度低。
这里讨论的问题就是，选择了一个特定的结婚日期，对婚后幸福程度的影响，也就是：
$$ p(婚后幸福程度 | 结婚日期) $$
的概率密度分布。接下来可能简写成：
$$ p(婚后 | 婚期) $$
根据贝叶斯公式，显然有：
$$ p(婚后 | 婚期) = \frac{ p(婚期 | 婚后) \cdot p(婚后) }{p(婚期)}$$
因为婚期是日期，符合均匀分布，有
$$ p(婚后 | 婚期) \propto p(婚期|婚后) \cdot p(婚后) $$
对于：
$$p(结婚日期|婚后幸福程度)$$
上式的意思就是，如果明确了（知道了）婚后幸福程度，那么这些人结婚日期的分布是什么样的。例如，在所有最后离婚的夫妻中，结婚日期的分布如何。
因为当前的情况下，几乎所有新人都会把结婚日期定在所谓吉日。我们假设，所有新人婚期的确定都是依据吉日而定。那么，无论婚后幸福程度如何，我们都可以认为结婚日期的分布就是婚期吉日程度的分布，也就是：
$$p(婚期|婚后) = p(婚期吉日程度)$$
可知：
$$p(婚后|婚期) \propto p(吉日)\cdot p(婚后)$$
假设对于一个固定的地区，吉日的分布是一定的，那么有：
$$p(婚后幸福|婚期) \propto p(婚后幸福)$$
从而可以知道，无论婚期选择什么日期，都不会对婚后的幸福程度造成（显著）影响，证毕。
2 如何否定上述结论 如果观察到下列事实，可以否定上述结论：
离婚的群体当中，有大量没有选择吉日 经常吵架的夫妻，有大量没有选择吉日 没有选择吉日的新人，很多人都离婚了 没有选择吉日的新人，很多人经常吵架 3 更为直接的佐证 大家都选择了吉日作为标准，但离婚率却稳步提升。如果选择好日子对婚后幸福有很大影响，难道不应该离婚率显著下降吗？
如果选择吉日有效，为什么没有文明国家或地区制定标准化的结婚日期指南呢？（如果有效，民政局就应该领证时发个小日历）</description></item><item><title>为什么发达国家都不建议戴口罩？</title><link>https://albert.cn/facemask/</link><pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/facemask/</guid><description>代表着世界上最先进医学科技的美国、日本和德国，均不建议健康的人带口罩，而只有生病的人才应该佩戴口罩。
原因当然不是因为口罩不够用。
在美国CDC的预防建议中指明：
不建议健康人士戴口罩来保护自己免于患上呼吸道疾病（包括新冠肺炎）
出现症状的人应戴口罩，以帮助防止疾病传播给他人。对于卫生工作者和在封闭环境中照顾他人的人，戴口罩也是非常重要的。
在日本厚生省的建议中指明：
为自我防护佩戴口罩，是在人员密集地方，特别是室内、乘车等通风条件较差场所内的预防感染措施之一，但如在户外等，不密集拥挤的地方，即使佩戴口罩也不能得到一定的效果。
口罩可起有效的屏障防护作用，阻止咳嗽和打喷嚏时喷出来的分泌物传播，防止细菌、病毒等传染。因此有咳嗽和喷嚏等症状的人员务必佩戴好口罩。以免传播给他人。
德国联邦卫生部在常见问答中答道：
没有足够的证据证明戴着口罩会显著降低健康人士戴着口罩时被感染的风险。据世界卫生组织，戴口罩会产生错误的安全感，这可能导致忽视基本的卫生措施，例如保持手部清洁卫生。
1. 戴外科口罩不起作用 在3M公司和美国劳工部的介绍文件中指出，外科口罩在设计之初，其主要作用就是防止使用者把病毒传染给他人，而不是用来保护佩戴者免于吸入病毒。
外科口罩的主要目的是为了防止使用者呼出诸如细菌和病毒
外科口罩并没有被设计成用来防止吸入微小的空气中的污染物。这些颗粒肉眼不可见，但仍可能引起感染。
外科口罩是给病人带的，不是给健康人带的。 是为了防止病人传染给别人，而不是为了让自己被传染。
外科口罩是为了防止水滴和飞溅物，从人的口腔传播到附近的人。因此，其主要作用是防止医护人员或患者将自己口腔内的细菌传播给其他人。
虽然不能证明口罩完全无效，但更重要的是，没有证据表明戴外科口罩对新冠病毒有作用。所以不建议，而不是建议不。
德国传播学专家莫里兹就指出：
（普通人）即便佩戴口罩，目的也仅是避免不自觉地触碰口鼻部位，而非阻隔气溶胶传播。仅有确诊病人才需要佩戴N95口罩，因为普通口罩密闭性不足以阻挡病毒，这也是医护人员仍需N95口罩的原因。
哈佛大学公共卫生研究教授Barry Bloom在接受提问时回答道：
中国目前每个人都戴着的方形外科口罩，这种口罩对预防病原体吸入作用不大，但确实有助于防止已经感染的病人将病原体呼出到空气中。目前没有足够证据表明公众佩戴口罩有很大的收益。
“鸡尾酒疗法”发明者、华裔科学家何大一在接受媒体采访时说到：
口罩对已经被感染并且希望阻止病毒传播给别人的人很有用，对需要与感染患者保持密切接触的医护人员也很有用。但是对于普通民众来说，在地铁上或在街道上行走戴口罩并没有意义，这在亚洲是有的。
2. 戴口罩会提高感染几率 增加手触摸脸部的频率 日本东北大学贺来满夫教授在专访中说：
很多研究表明戴口罩对防止疾病传播没有帮助。主要是人群中吸入一到两米内的患者飞沫毕竟是罕见情况，接触才是传染的主要途径。
戴口罩反而增加了容易沾染病毒的手和面部接触的机会，使得病毒更容易从口鼻进入人体，一般人群防疫效果有限。
实在要戴，也要绝对养成不用手接触面部的习惯，实际上这比我们想象的更加难以做到。
美国爱荷华大学医学院的医学和流行病学教授Eli Perencevich说：
没有证据表明健康人戴口罩会起到保护作用。反而不正确地佩戴方式，使得人更加频繁地触摸自己的脸部，增加感染风险
虚假安慰，让人忽视洗手 戴口罩的作用更多的仅仅体现在心理安慰，而这种心理安慰存在一定的弊端。
如果我们误认为口罩是有极大作用，而同时又注意力有限，我们相对会忽视甚至轻视更有效的预防措施，例如频繁洗手。
N95有用，但不好用 虽然N95可以预防这种气溶胶或者空气传播，但N95口罩需要专门的佩戴测试，检测是否和脸型匹配不漏气，这样的检测普通百姓一般没有条件进行，而且N95口罩戴上以后非常难受（这个因人而异，有的人会感到憋气），长时间佩戴很难依从。</description></item><item><title>难以理解的婚礼价值</title><link>https://albert.cn/wedscam/</link><pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/wedscam/</guid><description>Wedding is a scam.
They say wedding is your most important day in your life. I see wedding has nothing to do with your life, except wasting money.
参加了很多婚礼，最近几年尤其之多，而且都是自己最要好朋友的婚礼，被一遍又一遍的雷同感到乏味，对所谓的“人生最重要一天”的标签感到怀疑。
所谓的婚礼的价值，所谓的人生的重要时刻，都是我所不能理解的，我习惯性的认为这是过时的传统习俗的延续，是一个人们不假思索而进行大笔不理智投资消费的骗局。
我不想花太多的时间思索，这些是我随性想到的几点：
1. 婚礼是家长们的庆功宴 我能理解婚礼就像节日，在古代无比无聊的年代，时不时需要一定的乐趣，可现在是21世纪，太多太多的娱乐方式了，婚礼是非常不好玩的一个。
但是婚礼，作为炫耀的功效，一直没有减退。谁也不能提前办葬礼，来看看活着的人多么的尊敬自己，不会那么隆重，也没有那么多颂词。
婚礼简直就是最好的契机。所有自己的亲朋好友都在，一个极佳的满足虚荣心的机会，让你看看我有多成功，孩子培养的有多棒，我的女婿儿媳是多么的万里挑一。
在婚礼上，所有人的都要恭维双方父母，给足了面子，说尽了好话。
传统观念里，让子女有个好的婚姻是人设的职责，而婚礼是交作业发成绩的那天。婚礼就是成绩单，岂能怠慢？
婚礼是传统观念再加深的过程，婚礼让你觉得人生是一场游戏，而你子女结婚那一天，是你炫耀游戏结果的一天，婚礼上的一切标签似乎是游戏规则的一次宣扬。
总之，我每次参加婚礼都觉得我要怎样怎样才行，但实际上和我真心想要的生活相差甚远。
Wedding is perfect for egotism, but toxic for life.
2. 婚礼的习俗跟婚姻美满没有一毛钱相关性 所有那些有寓意的婚礼习俗，比如，什么早生贵子啊，什么马葫芦盖贴红纸啊，什么斧头啊，这个忌讳那个寓意，处处散发着愚昧的味道。
几乎所有的婚礼都办的有模有样，但很少有人把这些习俗和他们所要起到的作用建立起联系来过。
现在离婚率这么高，样本如此巨大，如果有人搞统计研究，可以轻易地发现习俗和离婚的相关性。
婚礼千篇一律，婚姻的美满程度却正态分布（平均值还在往不幸福方向移动）
看过很多婚礼上的眼泪，在这样的环境下，似乎每一对新人都是孔雀东南飞的主角，为了爱情而结合一对，但是现实中呢？争吵和背叛，对对方性格不满的隐忍，对幻想中理想伴侣的遗憾，这些都在这场婚礼上所掩饰了，等回到现实就是另外一番景象。不靠谱的出轨，脾气大的吵架，缺点放大，遗憾加剧，但在婚礼上，一切都如此完美。
这些习俗就是跳大神，起不到作用，但是劳人伤财，做的不好还要发脾气。
这些习俗就是吸大麻，一时的幻觉，觉得自己下半生注定美满。
婚礼的好坏和未来幸福没有任何因果关系。
3. 婚礼是平庸者的“好梦一日游” 所有的司仪都会在婚礼上把新郎新娘夸得让人起鸡皮疙瘩，貌美如花，才华四溢，前途似锦，绝世之爱，虽然大家都知道是扯犊子的客套话，不过让人听起来还是很舒服的，美妙的幻觉。
伴郎伴娘似乎是宫廷剧里的太监和丫鬟，而新郎新娘是皇上皇后，婚礼是《甲方乙方》里搞的“好梦一日游”。
让新人感受一次众星捧月的快乐。不仅有婚庆公司给你明星般的服务，还有亲朋好友“巴结富贵”的既视感。</description></item><item><title>Be Focused. Be Fast. Be Determined.</title><link>https://albert.cn/three/</link><pubDate>Thu, 02 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/three/</guid><description>1. Be Focused: 一，专注是指目标明确而不是模糊。不要被突如其来的欲望，而打乱了自己有规划的长远目标。
二，专注是指 do one thing, eat that frog. 明确当前最重要问题，坚决的把它解决掉。
2. Be Fast: 一，快就是不拖延，不找借口。
二，快就是情绪上的稳定。
三，快就是好。快就是无坚不摧。快就是打开一扇新的门。
3. Be Determined: 一，坚韧不拔的品质是所有品质中最重要的。
二，只有坚韧不拔，才能稳步前进。
这三个品质是涉及了完成一件难事的三个阶段：一，明确目标，二，执行规划，三，达到目标。</description></item><item><title>创业初期的一些策略</title><link>https://albert.cn/startup/</link><pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/startup/</guid><description>这里讨论的创业并不包含所有不受他人雇佣、自己创造财富的商业行为（也就是经商）。
更具体的，也就是并不包含传统的小商业户，例如，奶茶店、化妆品店或是婚纱店（无论是线上还是线下）。
因为小商业户所从事的领域相对成熟，风险较低，回报相对较少，商业规模也很有限。
这里讨论的创业指的是一项高风险、高回报的商业行为，创业者要提供一个从未存在或是进行过极大改良的产品或服务。
这三个特性决定了创业是一个非常非常艰难的过程，创业把大量复杂艰难的任务综合到一起，同时还要考虑运气的干扰。
创业的成功概率很低，绝大多数（90%）的创业公司都会倒闭。
作为一个创业者，面对巨大的未知，唯一的目标就是提高成功的概率，降低失败的风险，让公司和产品存活下去。
每个创业的经历都有着其独特之处，其成功的模式和路径并不适用每一个创业公司，尤其是那些想做出巨大变革的公司。但有一些非常底层的原则适用于大多数的创业公司，这些经验可以避免创业者犯一些常见的错误，少走些弯路，提高成功的概率。
创业有两个重要的特点，一个是要做的（或者说可以做的）事情太多，一个是资源非常有限。
接下来要讨论的策略大多集中在两个问题，如何在繁复的过程中区分主要和次要的因素？如何高效地利用有限的资源？
做人们想要的产品 / Make things people want
组建一支强大的团队 / Build a great team
把小做好，再做大 / Start small and expand
非常之时，采用非常手段 / Do things that don&amp;rsquo;t scale
总是迅速地做出正确的决定 / Always make the right decisions quickly
身体要棒，动作要快，工时要长 / Exercise more, execute faster and work longer
1. 做人们想要的产品 Make things people want, love and even addict</description></item><item><title>浅谈基于软件的商业价值</title><link>https://albert.cn/software/</link><pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/software/</guid><description>1. 软件是工程学的最优形式 从本质上讲，工程学就是利用物理学规律来提高需求满足的效率。
随着科学的进步，工程学的主流，逐渐从机械工程转变为电气工程，再从电气工程转变为软件工程。
较之机械工程，电气工程，软件工程。解决问题的方式越来越抽象，验证和实现设计的效率越来越高。
软件工程从基本的底层逻辑出发，不受物理学规律的限制，甚至可以重新模拟新的物理学规律下的情景。软件工程是工程学的最高形式。
现在所谓的技术公司，甚至技术(tech)这个词，大多数都是狭义地指信息技术，所谓的首席技术官，就是主管软件开发的人。这不是我们这个时代（近二三十年内）的一时热门，相反的，这种情况将更加“恶化”。
由于底层的物理学规律可以通过软件进行模拟，而工程学又是建立于物理学的规律之上。随着计算机计算能力的提高，尤其是量子计算的成熟，其他领域的工程学将逐渐被软件模拟来取代，大多数的的工程师将成为一个特殊的程序员。
在可预见的未来里，软件工程将是人类提高生活效率的主要手段。
参考阅读：Programming the Universe, Seth Lloyd, 2007
2. 软件的商业价值 2.1 产品优势 2.1.1 信息传递便捷，消除了空间和时间的限制 对于用户而言，获取服务的工具高度单一，只要一台电脑或是手机即可，而无需重新购买，适应和携带设备。
对于用户而言，可以不受时间和空间的限制，根据自己的情况来确定服务的时间，例如：
1，在线的教育，不需要用户在固定的时间出现在学校的课堂里，而是利用自己闲散的时间学习
2，在线的购物，不需要用户在商家营业的时间内到店铺里购买，而是随时随地通过电脑手机即可
对于商家来说，节约了大量的线下成本，例如
1，在线的教育，不需要建设校园，课堂，宿舍，食堂
2，在线的购物，不需要租用店铺，随着成交量的提高，可以迅速拓展，而无需过多考虑扩张的成本
2.1.2 可以存储大量的信息，可以短时间内处理大量复杂的信息，并以清晰的方式呈现在用户面前 例如，在线书店可以比任何实体书店存储更多的书籍。
例如，在线邮件可以迅速的搜索过滤用户的邮件历史。
例如，在线的理财工具可以绘制许多便于理解的图表。
例如，在线的地图可以绘制比任何地图册都多的地点，可以迅速的搜索过滤商家和地址，可以用清晰的方式呈现导航路线
2.1.3 可以有效地利用大众的资源 由于信息发布与获取的便捷，软件工程可以充分释放每个人的独特优势，充分利用大众闲置（不得不浪费）的资源，例如，
1，维基百科(Wikipedia)利用了大众的知识建立起一个巨大的知识库
2，评价(Amazon, Yelp, TripAdvisor)，视频(YouTube)，博客(Tumblr)以及微博客(Twitter)使得每一个人都可以提供有价值的信息
3，Uber利用了大众的交通资源，airbnb利用了大众的住房资源
2.1.4 软件可以通过模拟来满足人类诸多方面的需求 由于人类的需求大多可以通过视觉和听觉来满足，软件可以通过模拟来满足人类的需求
例如，
1，电脑游戏
2，在线音乐和影视
3，新闻和社交
2.2 开发优势 2.2.1 开发成本低，验证效率高 对于一个工程师来说，开发软件只需一台联网的电脑即可。
产品的开发和验证几乎是同时发生的，例如对于网页开发来说，只要刷新一下网页即可。
2.2.2 更新迭代快，生产和物流成本为零 从开发结束到投入市场，几乎是同时的。而不像其他实体产品的更新，产品需要生产，用户需要重新获取和购买。
2.2.3 方便的开发工具 由于软件分享的便捷，对于一些常用的工具，都可以从互联网上免费和方便的获取，并且有团队维护和更新这些工具，随着时间的增长，其所管辖的功能将更加简洁、完善和稳定。
2.3 商业模式 1，在线广告。像传统的电视和报纸一样，例如，Google和Facebook
更加具体地，汽车的广告可以贴在报纸上，也可以贴在网站上，都是因为看的人多，所以才会花钱贴广告
2，电子商务。像传统的商场和超市一样，例如，Amazon和Jet
更加具体地，书店里可以卖书，网站上也可以卖书，赚的就是成本和售价的差值
3，平台佣金。电子商务的一个特例，收取商家一定百分比的费用，例如，Uber和Airbnb
更加具体地，用户在网上卖茶叶，用户不需要开发各种软件和教育用户，但是用户盈利的一部分（例如10%的销售）要算作平台费
4，软件服务。和传统的商品一样，通过销售软件收费，例如，shopify和aws</description></item><item><title>一切从简</title><link>https://albert.cn/skinny/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/skinny/</guid><description>Skinny Everything
最重要的应该是readable，而不是cool或者为了简化而简化,你的目的是减少脑力消耗（思考量）
一切从简的好处:
工程角度: 减少程序的复杂度，减轻工作量（这是从数学角度，也就是计算量的缩减）
商业角度: 节约时间，降低成本（这是从神经科学角度，也就是工作量的减轻，大脑计算量的缩减）
数学角度：整体复合方式（模块化），抽象的方式。
工作量角度：工具化类比，图像化形象
一切从简的四个方法:
1. 避免反复解决那些反复出现的问题 1, Don’t repeat yourself. 把出现多次的重复代码整理起来。
例子:
# ==================================================================# # ========== An example of making codes dry and skinny =============# # ==================================================================# # =============================================================== # # ================== 1, Django&amp;#39;s controller ===================== # # =============================================================== # def show product = Product.find params[:id] render &amp;#39;products/show.html&amp;#39;, variables: { product: product } end # ================================================================ # # ================== 2, set default directory ==================== # # ================================================================ # # set default folder to &amp;#39;products/&amp;#39;, set default file extension to html def show product = Product.</description></item><item><title>自然而然</title><link>https://albert.cn/naturally/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/naturally/</guid><description>第一章 逻辑与自然规则 1.1 逻辑 一切尽在逻辑。
1.1.1 逻辑的定义 这里所谓的逻辑，就是定义在转化中的完全对等。
逻辑可以通过定义和转化，得到新的关系。例如，
$$ \begin{aligned} a \equiv &amp; 1 \\ 1 + 2\equiv &amp; 3 \\ \Rightarrow a + 2 = &amp; 3 \end{aligned} $$ 当明确了定义，逻辑就是反复地、完整地使用定义。
定义中不仅包含了数据对象，也包含了表达数据对象之间关系的规则。
例如，定义数据对象 $i$，同时定义了它与 $-1$ 之间的关系为，
$$ \begin{aligned} i^2 = -1 \end{aligned} $$ 根据如上的定义，结合一些其他数学定义，可以得到，
$$ \begin{aligned} i^{3} =&amp; i\times (i^{2}) = i\times (-1) = -i\\ i^{4} =&amp; (i^{2})\times (i^{2}) = (-1)\times(-1)=1 \end{aligned} $$ 进而的，结合一些其他数学定义， 可以得到一些不那么明显的关系，例如，欧拉公式，
$$ \begin{aligned} e^{ix} = \cos{x} + i\sin{x} \end{aligned} $$ 1.</description></item><item><title>今年25岁</title><link>https://albert.cn/25/</link><pubDate>Sun, 05 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/25/</guid><description>“Many people die at twenty five and aren&amp;rsquo;t buried until they are seventy five.” &amp;mdash;Benjamin Franklin
“Great spirits have always encountered opposition from mediocre minds. The mediocre mind is incapable of understanding the man who refuses to bow blindly to conventional prejudices and chooses instead to express his opinions courageously and honestly.” &amp;mdash;Albert Einstein
本文的目标读者只是社会上极少数的一部分人。本文所要表达的观点包括了，
社会是为大多数人服务的，而大多数人又是愚蠢和盲从的。
在乎他人的感受，而不在乎他人的评价。与人分享，却不好为人师。
不好大喜功，不与他人攀比，只图生前快，不为身后名。
知识是有序的，而不是离散的。</description></item><item><title>论人与人的差别</title><link>https://albert.cn/diff/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/diff/</guid><description>引子 人和人之间是有差别的。
如果这些差别定义在，实现个人愿望效率的高低，对世界认识的深浅，那么，这些差别就是有优劣之分的。
长期以来，我一直感性地认为每个人都有自己的活法，从而包容地平等看待每个个体。不过，我渐渐意识到，猴子和人除了形体外仍有着明显的智力差别，少年和成年人也有许多明显的差别，而且这种差别被不自觉地认为是差距，人类优于猴子，成年人优于少年。
那么，这些品质上的差别具体体现在哪些方面呢？
鉴于自然的数学本质，我们可以做这样的一个类比，
如果把自然比作一款游戏，游戏里的个体可以自发地进化，以便更好的适应周遭的环境，进而逐渐拥有逻辑思维能力，而我们作为局外的观察者，审视巨大的模拟器内部，我们会对怎样的个体印象深刻呢？
在展开之前，需要明确的是，本文所要讨论的，
并不是，一个人 对社会贡献 程度的高低。
也不是，一个人 自身幸福 程度的高低。
而是，一个人 进化 程度的高低。
标准的排序 下面按序所列的，便是我个人认为，区分人与人之间差别的具体标准，
高度有序的知识结构
敏锐的洞察力和高超的抽象总结能力
理性思辨和分析解决问题的能力
求知若渴，并可在短期内学习并掌握新技能
积极进取，自强不息
对本能的控制
熟谙与人交往的技巧
夯实的专业知识与技能积累
与生俱来的艺术天赋
基本的思考与生存技能
接下来，本文将按照倒序，具体得阐释每条标准。
1. 基本的思维与生存技能 这些基本的思维与生存技能，是指，
拥有或掌握，一项或多项，优势或技能，能够维持自己及家庭的生计；养成了许多利于生存，或是提高需求满足效率的良好习惯。
掌握与人交往接触的基本礼节；可以与人进行有效的交流沟通；理解他人感受并可以从他人角度设身考虑问题。
在不利于远、大目标的诱惑面前，有一定的自制力；面对挫折可以进行自我反思；可以通过学习，掌握新技能。</description></item><item><title>《圣经》，一部少儿不宜的儿童文学</title><link>https://albert.cn/bible/</link><pubDate>Fri, 06 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/bible/</guid><description>有这样一个人，他自称得到了神的指示，声称神可以和他沟通，神跟他说，给我杀几只牛羊来，他就去杀了几只牛羊[1][2]，然后神又说，把你的儿子烧死献祭给神[3]，于是他就真的把儿子拉到山上准备烧了[4][5]
在现代社会，这样的人定要被当成精神病患者，悉心照料起来，但此人在一部备受推崇的著作里却是一个大人物，他叫亚伯拉罕，那要被烧死的儿子叫做以撒，而这部著作就是《圣经》。
《圣经》是一部充满了荒谬和杀戮的文学作品。
为什么说圣经是荒谬的？
如同儿童文学，说其荒谬，在于，
1，与已知的直接观察不符，例如，《圣经》说月球自己能发光[6][7][8]。
2，在现实生活里从来没有得到过重复验证，类似的事情只在书里发生过。例如，《圣经》里有些人可以活到九百岁[9][10][11]。
下面就粗略地，梳理一下这部儿童文学的荒谬，
1，浅薄无知的地理知识。 地球有尽头[12]，有四个角[13]，是用大柱子支起来的[14]，地震是因为上帝发怒[15]，太阳绕着地球转[16]。
2，否认生物进化的事实。 《圣经》前两章对上帝创世的次序有明显的矛盾，不论根据哪一章都和已观察到的事实不符。
根据《创世纪》第一章，植物出现在太阳形成之前[17][18]，估计第三天上帝觉得植物还是搞点光合作用比较好，于是第四天造了个太阳。
根据《创世纪》第二章，人类是从尘土里造出来的[19]，且先于其他生物出现[20]，男性比女性少一根肋骨[21]。
3，明显的逻辑矛盾。 一会说亚伯拉罕有两个儿子[22]，一会又说他只有一个[23]。
一会说所有人都是邪恶的[24]，一会又登场一个完美无暇的新角色[25]。
一会说上帝可以被人看见[26]，一会又说谁也没见过上帝[27]。
4，各种胡扯的神迹。 摩西敲了一下石头，石头里就冒出水来[28] 。摩西把木棍往水里一戳，河水就立马变成了血海[29]。摩西在把木棍在空中一挥，整个红海就裂出个通道来让人行走[30]。
以利亚能让地球倒转[31]，以利沙可以让铁斧在水里游泳[32]。
耶稣摸眼治瞎[33]，摸手治感冒[34]，是病就能治[35]，起死能回生[36]。
若有人狡辩说，凭啥证明这些真的没发生过？大多数人长大以后，就会渐渐意识到，原来月亮上没有嫦娥，石头里也蹦不出会说话的猴子，理解万岁。
况且，若是上帝真的有能耐，全世界这么多无神论者挑战他的权威，它就不能再派个先知圣人什么的来秀一下？就这么懦弱地躲起来了？
如果《圣经》都是这些无关痛痒的无稽之谈，也就罢了，给小孩子们当神话故事读一读，提高一下想象力也好。但本文更想着重展示的，是《圣经》血腥凶残的一面。
下面就展开，欣赏一下这部惨无人道，少儿不宜的《圣经》。 一， 疯狂的杀戮。 1，上帝会都在什么情况下杀什么人呢？
1.1 上帝自己没把事处理明白，后悔了，于是就要把世上所有的生物全杀光。
耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶。耶和华就后悔造人在地上，心中忧伤。耶和华说：“我要将所造的人和走兽并昆虫，以及空中的飞鸟，都从地上除灭，因为我造他们后悔了。” （创世纪 6：5 - 7）
凡在地上有血肉的动物，就是飞鸟、牲畜、走兽和爬在地上的昆虫，以及所有的人都死了。凡在旱地上，鼻孔有气息的生灵都死了。凡地上各类的活物，连人带牲畜、昆虫，以及空中的飞鸟，都从地上除灭了，只留下诺亚和那些与他同在方舟里的。（创世纪 7：21 - 23）
1.2 上帝为了展示自己的淫威，就把埃及所有人家的长子全弄死了。
到了半夜，耶和华把埃及地所有的长子，就是从坐宝座的法老，直到被掳囚在监里之人的长子，以及一切头生的牲畜，尽都杀了。法老和一切臣仆，并埃及众人，夜间都起来了。在埃及有大哀号，无一家不死一个人的。（出埃及记 12：29 - 30）
1.3 上帝因为一群小孩嘲笑他的先知是秃子，就派熊把这四十二个小孩撕碎了。
以利沙从那里上伯特利去。正上去的时候，有些童子从城里出来，戏笑他说：“秃头的，上去吧！秃头的，上去吧！” 他回头看见，就奉耶和华的名咒诅他们。于是有两个母熊从林中出来，撕裂他们中间四十二个童子。（列王纪下 2：23 - 24）
1.4 有人跟上帝抱怨，说上帝你杀人了，上帝便不开心了，弄死了14000人。
第二天，以色列全会众都向摩西、亚伦发怨言说：“你们杀了耶和华的百姓了！” 会众聚集攻击摩西、亚伦的时候，向会幕观看，不料，有云彩遮盖了，耶和华的荣光显现。摩西、亚伦就来到会幕前。耶和华吩咐摩西说：“你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。”他们二人就俯伏于地。 （民数记 16：41 - 45）</description></item><item><title>十九岁的人生哲学</title><link>https://albert.cn/19/</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/19/</guid><description>⼗九岁时，我在⼈⽣哲学领域，凭着兴趣做了⼀些实在的思考。 在这里，我将把这些独立思考概要的写出来。我将主要解决两个问题： 我们存在的原因是什么？</description></item><item><title>诗歌汇总 (2003-2010)</title><link>https://albert.cn/album/</link><pubDate>Sat, 12 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/album/</guid><description>卜算子 2003.9.11 绥棱
落木染秋心，心上田消瘦。思也不逢愁断肠，痛把君来候。
梦里难相留，空得伤盈昼。多少情愁为汝流，白了少年头。
除夕夜 2004.1.21 绥棱
念姐如今愁一句，滴滴点点无穷趣。
正是春意含情时，更别有系人心处。
无题 2004.3 绥棱
太阴变化未曾新，千古沉吟至如今。
天生易碎多情骨，最美不过诗人心。
读《赤壁赋》 2005.8 绥化
太白今日宴好友，苏子归来愁满车。
蹄边犹绕尘埃气，忽见英魁万钧脱。
将进酒，将进酒，李白引酒笑东坡。
天子君王权势者，敢把神仙奈若何。
明月为之悦，愁情与江河。
语声凌天真自肆，为乐由己多快活。
苦中吟 2005.10 绥化
一支扶老游天下， 几盏浊酒红尘颠。
摇云路兮舞碧海，驭鸾车兮饮青潭。
身有佳人伴，体累路中鼾。
纵游环宇应有我，何时放任做神仙？
咏春雪 2006.3 绥化
疯天疯地疯神仙，吾意正浓汝疯癫。
吐花绣草春公日，偏叫白发锁青山。
忽而怒罢心方定，却觉皓雪舞蹁跹。
天公若是无情汉，怎酿银丝成玉丸？
中秋望月 2006.10.6 绥化
风卷残阳曳尘去，月来挥墨涂星河。
万物如潮充胸臆，豪情落尽荡心波。
岂因成败失吾意。当怀大志运星辰。
来日称霸天下者，定是今朝苦心人。
紫梦谣 2006.11.4 绥化
多少梦中游水木，几何呓语道深情。
醒来不知痴心已随风逝去，身犹夜里寒床中。
无题两首 2006.12 绥化
其一 舞尽苍穹动，歌罢大地升。
古今谁敌我，十七纵情翁。
其二 吾才大若江河水，滚滚欲吞一掌天。
此事太白如知晓，大唐诗仙定无言。
与友诗 2007.</description></item><item><title>双心令</title><link>https://albert.cn/poems/heart/</link><pubDate>Mon, 10 May 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/heart/</guid><description>双心令 2010.05.10 哈尔滨
深夜，无眠
天早暖，却身寒
说不尽的胸头闷
道不尽的烦
心如月
残
清晨，窗外
煦风吹，新阳在
认确天晴何必待
何必痛又奈
只一字
爱</description></item><item><title>八韵诗</title><link>https://albert.cn/poems/bayun/</link><pubDate>Fri, 04 Sep 2009 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/bayun/</guid><description>八韵诗 2009.09 哈尔滨
生死看破，
知常乐；
唯逢忆夜，
失颜色；
都言思莫，
谁知这；
万千流过，
不君若。</description></item><item><title>存在的价值</title><link>https://albert.cn/valueofliving/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/valueofliving/</guid><description>常常,夜起三更不寐,心惊与月难眠。而苦楚,只缘自无由在鼓：
我因何要死？因何总有一天我要离开这我深爱的大千世界？
每次，压抑和空虚都塞满了我的头颅，但纵使其恐怖与痛苦，作为一个存在的人，我又怎能放下这谜。 万物因何而在？万物为何而在？
缘何会在此虚无飘渺之中顿生宇宙万物？又怎演化出了这绚丽无极的世界？
我曾尝试去解答，但结果总是无功而返。因为一旦有了原因，也便会产生新的问题：创造宇宙的物质又是怎样产生的？如果是上帝创造了世界，那么又是谁创造了上帝？我们始终坚持着事必有因的原则而前行，为何要因为上帝而停止了我们的脚步？
黑暗是前方的路，无畏是我内心的灯。
每当我深感无望的时候，我都会把思绪投向数学。因为数学与万物间有着惊人般的相似。同样是无中生有，同样是美妙绝伦。在我看来，这一切本该都是难以获知的，世间怎就猛然现出了如许多的定理。逻辑支撑着数学，可逻辑同样来的突然。它们的起点我们知晓却又难以解释明了。我感到这背后定深藏着一个迷人的秘密，而这个秘密支撑了我们的存在。
存在的载体是物质。可我终究又是何物，又有何别于河畔的垂柳？可能我有其不有的意识，可柔风流过，柳枝不也轻扬？不也露其羞面吗？风既不识字，何必乱翻书？大抵是我们人类太多情了。
我们由基本粒子构成，并因其相互间的作用而显示出我们的行为。我们没有因为是人而摆脱了世间规律的束缚。人无大殊，亦是万物中的一物，只不过较之他物更为复杂些罢了。
一切都是值得怀疑的，尤其是那些被默认的常识。
物质的存在是绝对的吗？感之则存，不感之则不在。但显然用存在去证明存在是没有意义的。物质既然不能无端出现，就只能是从未出现。实在的物质是不存在的，真实的存在是一种相对的存在。我们身边的一切就像数学一样，是虚幻而又真实的。
时间同样不是绝对的，这不仅仅是考虑了相对论效应的影响。
当我们穿越时空回到过去，看到了过去的自己，心定生疑，死亡何在？死只是对存者在的反释，因为有人活着，所以有人死了。那么时间既然可以在死亡处划上一个界限，为何不能在任意一点呢？
物质类于数学，而时间本身就是一个数学概念。
无论万物以何种方式出现，它都是无端的，而这又必将与逻辑相矛盾。如此，出路便只剩下一条。那就是创造数学的逻辑。
倘使逻辑是绝对的，我坚信，一切现象都是逻辑的产物，像“因为存在着，所以存在了”一样的逻辑。
我们从未存在，存在只不过是逻辑的一种假象。
从终极意义上讲，人类的存在没有任何价值可言。
逻辑虽然没有赋予以我们绝对的价值，但却使我们能够创造出我们自认的价值。
逻辑表明，人既然活着，就不得不考虑要活下去；而既然不能总活着，就不得不考虑要死。 那么，我们又该如何的活下去呢？
因这世上本就没有什么真正的价值，所以我们以任何方式做任何事都是没有正误之分的，只是因其产生的结果对我们的影响是不同的，或是人之所往，或是人之所不求。
更多的人追求的是充满幸福的一生。这样的追求来自进化的馈赠，也决定着我们大多数的抉择。
我们既生之为人，便不得不顺应人类进化的方向，这是我们存在下去和更好的存在下去的保障。但同时生命又是相对绝无仅有的，假使人的一生仅是为了求取人类进化的好感，一味的追求逻辑上的绝对正确，却忘记了自我价值的实现，这样的人生又有何幸福可言呢？
理智处理矛盾，尽情享受生活，人生的智慧就在于寻找理智与尽情的平衡。二者虽略有制约，但更多的是相辅相成。尽情指引人更加理智，理智使人更加尽情。进化让我们获得了快乐，我们也要用行动去回报进化。
每时每刻，人都有着对物质和精神上的需求。但是，能否顺意的获得需求，这便取决于我们自身认知程度的高低和外部环境的好坏。在外部环境一定的情况下，为了更好的处理矛盾和享受生活，我们就必须提高自身的认知程度，熟悉并掌握事物发展的规律，在实践与思考中不断进步。
逻辑的力量就在于此，努力总会有收获。
认知决定素质，素质决定了生活的质量。能者少失而多得，拙者多失而少得。智则化繁为简，遇枯成露；愚则化简为繁，遇露成枯。圣贤者，每日三省其身，为事不拘于矩，寓情天地，法道自然，其境高，其乐也无穷。
而有乐便会有不乐。人不是一切的主宰者，各样的限制充斥着人们的生活。时物之不济，不知枉费了多少个日夜相念；命运之不公，不知平添了多少人万千烦愁。谁若遇了此类，切莫要怨天尤人，自生苦恼，大可淡看成败，虚怀若谷，穷其力于可变，开其怀于不更。于心无愧，不亦欣然。
纵然世界由逻辑中走来，但逻辑给我们带来的世界又是多般的华美与惊奇。晨夕风露，玉柱雕栏，成规数理，肤痛心伤，哪桩哪件，不令人心有所撼，大赞大叹。美难寻，君莫怨，心若润常繁甘露，人生何处不花开。
只可惜，花终逝，人将亡。亡是个体一切的终结。死亡在所难免，可既然我们的存在都是虚幻的，又何必总计较不存在呢？诚然，在死亡面前一切都显得那样渺小，但在淋漓的尽情下死亡又是多么的微乎其微。
人生大梦，万境归空，叹天地之茫茫，嗟逝者之匆匆。
道是，叹又何必？嗟又何妨？
又何不弃愁绪于郊野，舍多疑于不思。
饮一壶酒浊摇世，枕一方木朽神离。
太梦未醒太醉中，太若浮云太若蒸。
太若手足渐形去，太若我身化空空。
轻如韵兮吾灵在九霄之上，弥似芒兮吾魂在万物之间。
和风我体躯，芳木我气息。
物为物，物多幸哉；吾非吾，吾多快哉。
人生能有几忘我，此时歌舞最相宜。</description></item><item><title>傲向世</title><link>https://albert.cn/poems/aoxiangshi/</link><pubDate>Mon, 01 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/aoxiangshi/</guid><description>傲向世 2008.12 哈尔滨
下踏凌峰，巫鹏振翅；
上擎苍宇，乳气绕身。
黄龙惊愕朝天喝，
巨浪滔滔市景昏。
谁家童子摇东指，
婴泣灵光自小窗。
紧眸从来无所畏，
不屈我首向天昂。
看不惯，平观尽是强凌弱。
心最欢，天下苍生俱展颜。
男儿自当立云志，
扫尽阴霾捅破天。
汉武秦皇皆旧事，
今朝伟业待我完。
千岩万转不足道，
血染心伤也笑谈。
毒妖厉鬼倾其术，
不信人间有困难。</description></item><item><title>醉梦呓</title><link>https://albert.cn/poems/zuimeng/</link><pubDate>Mon, 01 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/zuimeng/</guid><description>醉梦呓 2008.12 哈尔滨
人生大梦，万境归空。
叹天地之茫茫，
嗟逝者之匆匆。
道是，叹又何必？嗟又何妨？
又何不弃愁绪于郊野，
舍多疑于不思。
饮一壶酒浊摇世，
枕一方木朽神离。
大梦未醒大醉中，
大若浮云大若蒸。
大若手足渐形去，
大若我身化空空。
轻如韵兮吾灵在九霄之上，
弥似芒兮吾魂在万物之间。
和风我体躯，
芳木我气息。
物为物，物多幸哉；
吾非吾，吾多快哉。
人生能有几忘我，
此时歌舞最相宜。</description></item><item><title>人类的进化</title><link>https://albert.cn/humanevolution/</link><pubDate>Sun, 09 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/humanevolution/</guid><description>我对此产生了质疑。
达尔文的进化论仅仅是说明了这颗近乎石器时代的大脑的来历，却没有阐释是什么赋予我们以智慧来创造出璀璨的文明。
进化的光芒不应只照在了形体的更迭之上，它该温暖着整个人间。
因为我们有着可存在和可继续存在的条件作支撑，所以我们存在了也注定要继续存在下去。
人类继承了自然选择所留下的遗产，在基因上满满的刻着进化的痕迹。为了更好的生存，人类自我也在进行着变革，这里的事情复杂而又难以描述，但是我们依旧可以在这繁草杂芜之间看到一个足以说明问题的结论：
人类进化的方向是由个体的和整体的利益需求的最大化满足决定的。
最基本的需求便是生，便是存在。而一切的需求都是围绕着生展开的。进化选择了那些为生而服务的需求，抛弃了那些扼杀生的需求。在必然的大气候下，我们适应着由偶然产生的风暴，也只有这样，我们才能存在下去。
单独的个体难以完成进化的使命，我们只能聚而居之。资源是有限的，但是个体的需求却在不断的扩展着，需求难以满足，矛盾便出现了，解决矛盾的方法也出现了。同舟图发展，风雨共飘摇。个性的张扬是进化的繁饰，众说他议决定其留去 。 进化留给了人类一条准则：
人，要活着，要更好的活着，要让更多的人更好的活着。
我们一出生便卷入了这场思维的革命。通过刀陪鲤对的言传身教，通过夜读经著的思想吸收，先来者把他们的语言、经验与观念像基因一样传递给了我们。而恰是在这些无数次的思想杂交之下，我们才由一个蛮荒野人变成了文明的创造者。
基因不仅可以传递，还可以被创造。生存逼迫我们涌进实践的大潮。在实践中，人生难免不意，挫折带来反思，而反思的结果就是一个鲜活的“基因”。我们对人生智慧的归纳与总结、对世间规律的探索与发现，都在不断的丰富着我们待飞的羽翼，以挑战更高的翱翔。
进化同样决定了我们要将这基因传播开来，就像我们从前人那里获取的一样。但这“基因”要远比动物的基因传播的广，成功率也更高。每个人都可以是受体，也都可以是母体。由此也便不难理解人类为何能够创造奇迹。
在人类进化的浪潮中，我们都是白手起家的，思考着前人思考过的问题，并在这基础之上再去探索前人未曾涉足的新大陆。在进化的过程中，每个人的经历都是截然不同的，这便导致了我们在各个方向上进化深度的不同，这形成了我们不同的性格与准则。一个人进化的程度越高，他对世界的适应能力也就越高。同时，随着进化程度的提高以及对种种需求的满足，我们便会对需求的具体内容产生变化，当这些内容发生大范围、根本性的变化时，就会产生一个新的人生境界。历史现状和先天进化环境的不公，总在限制着我们对需求的满足和对世界的认知，也便使得我们始终徘徊在一定的进化层次之内，这也便产生了不同的社会阶层。
总之，凡此进化之种种便构成了形形色色的人类社会。
那么，在人类社会之中，什么是善，什么是恶，什么是所谓的道德上的正误？
这些决不是大自然本身的法则,大自然没有判断善恶的兴趣。它们都是在人类进化的框架内而被规定的，是人类进化的产物。所谓的“善”无非是其在行动与思想上符合了人类进化的方向，自然“恶”便是违背了这一方向的。由于个体与个体之间，个体与全体之间的利益冲突是复杂的，所以产生的解决方案也是在综合考虑下得到的结果。
人们在探索终极问题的时候常会陷入善恶的泥潭，认为坚持某一善举是不证自明的，并以此作为无上的准则。这些模糊且具有麻醉性的思想把我们长期挡在了理性的门外，以至我们难以认清世界与自我。
人类犯下这样的错误，与情感有着莫大关联。情感是进化的产物，它促使了我们对理想与真理的追求，同时又阻碍了我们对事物正确客观的认识。我们需要情感给我们带来的激情，为我们的奋斗提供源源不断的动力，也需要其所带来的灵感产生创造性的成果，但是情感上的模糊与偏激是我们作出错误判断的重要原因，也是影响我们进化的巨大绊脚石。所以，我们在解决矛盾的时侯，就必须要对事物有一个清醒的认识。只有实事求是，才能做出更好的判断。
人类所能建立起来的科学体系也是基于人类进化的。一方面，人类从进化中获取的各种感知是我们验证真理的唯一标准，如果我们缺少了一种必要的感知，我们对世界的认识就会大受限制。另一方面，我们去认识世界多半是因为实际的需要，进化的方向决定了我们探索的方向，进化的需求决定了我们探索的深度。这就又形成了另一个巨大的制约。
一个人的小进化是容易的，一个群体的大进化却是困难且复杂的。但是人类进化的方向又是一定的，只要是符合人类进化发展要求并在特定的历史环境下成立的思想理论和价值观念，就会有广泛实现的可能。
人类进化论是一把利器，它可以用以解决所有与人相关的社会问题与政治问题。若是我们将其配置腰间，去挑战那些棘手的人生难题，我想战果定是累累。
几千年来，人类在进化的指引下，不自觉的构建了一个尚可人居的价值体系。但它只是一个没有根基的空架子，经不起什么狂风暴雨。如今，我们却要推翻这已枯朽不堪的高阁，在原处重新盖起一座用人类进化论做根基的价值大厦。
居于此间，我们的人生定会更加清醒与美好。
附：人类进化论的科学阐述：
人类进化论基本原理：人类进化的方向是由个体的和整体的利益需求的最大化满足决定的
人类在实现自我利益需求的过程中对所出现的问题进行的反思为人类进化提供了基本原材料。而对已有思想的反思和更高级别的总结以及在对外来思想的重新整合为进化提供了进化的次级原材料。
通过对原材料反思得到的结果为适世基因。
适世基因的改变就是进化。人类进化的基本单位包括个体和群体。把群体中适世基因发生大面积的改变称之为大进化。大进化的方向由人类进化论的基本原理决定。
利益需求由生而起，分层次的向外拓展，并与个体进化程度和外在历史环境紧密联系着。
适世基因的传播分为种间传播和载体传播。种间传播即人与人之间通过交流进行的传播。载体传播即通过文字、影视等载体进行的传播。</description></item><item><title>诗行记</title><link>https://albert.cn/tripasapoet/</link><pubDate>Thu, 09 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/tripasapoet/</guid><description>十一岁那年我患了场怪病，口中总会无故吐出些诗来，痴言醉语，不知所云，虽无大碍，但总归是令人不适，我便拾起几本诗集当作药剂来食。
谁知这药口感甚好，舒心畅怀。或流琼浆捣五味，或滚吒浪溢心潮。只是这药空有其味，而病情却似有加深之迹。无奈之下，我便尝试去写诗。提起笔来，方晓得写诗是件苦事，平仄之限，韵律之约，令我精竭思尽，自然也生了不少的苦楚。
但我又无药可医，便坚持去写诗，以期良药苦口之效。
待日后体痊，痛定思痛，才悟出当日不愈是因这药里少了个药饵。
初四那年，我的姐姐郭洋子转学了，我和姐姐间有着很好的情谊，这一突然的离去勾起了我对姐姐的深深想念。 白日莫名痴唤君，夜来晚梦把君寻。可怜梦里虽相见，梦醒难逢思胜先。想那愁思也怪，曾经招不至，今日拂还来。
中秋那夜，愁思集至了极点，便欲寻笔写诗，一首《卜算子》也便从笔尖流出，写这词时，情太甚，便忘了去想什么格律，只是尽情而抒，顺意而言，写罢此诗，吾心真可谓是痛快至极。
四年后，待与姐重逢，再读此诗，昨日的景象竟好端端的站在了我的面前，这大概便是诗歌的妙处。
自我知了情感的好处，我自不能放过生命中每一段美好的情感，也便催生了不少的诗篇。
上了高中后，清华成了我的梦。三年来，我为清华笃志而行，寡言勤勉，下了不少的功夫，可奈何我才智不佳且又极粗心，常常失意考场，每每经此，我都会陷入短暂的痛苦与沉思。
有时，我不堪这重负，便心生纵游的愿望。那时的我是多么的渴望自由，渴望解脱，也恐怕只有诗能予我这羽化登仙的奢望。
我把思绪弃在了株株青草之隙，
我把灵魂掷向了片片洁云之间。
我拥向了这淡淡的月色，
我拥向了这股股的清风。
我拥向了这劫魂夺魄的迷域幻境，
我拥向了这无与伦比的诗意人生。
苦中吟唱，又有几人能真明我心呢？
有时，内心里充满了伤怀与痛楚，伤痛在高考后达到了高峰。
高考结束，紫梦破散，内心极度的苦痛，但一直都憋闷在心里。直到忽一日，望着满地的残花败叶，内心猛地一热，诗意才由此而生。
花飘成泪有人怜，
我心如碎谁相念。
临秋怨，临秋怨，只缘愁满无人怨。
重压难释是有的，苦怨心愁也是有的，但这些总是一时的。
真正去面对这一次次失败与不意的，是我那永怀的强硬的心。
下踏凌峰，巫鹏振翅；上擎苍宇，乳气绕身。
黄龙惊愕朝天喝，巨浪滔滔市景昏。
谁家童子遥东指，婴泣灵光自小窗。
紧眸从来无所惧，不屈我首向天昂。
看不惯，平观尽是强凌弱；心最欢，天下苍生俱展颜。
男儿自当立云志，扫尽阴霾捅破天。
汉武秦皇皆旧事，今朝伟业待我完。
千岩万转不足道，血染心伤也笑谈。
毒妖厉鬼倾其术，不信人间有困难。
豪情千丈激情心潮浪，心潮起兮叹我人生空一趟。
人生一世，朝来暮去。俯仰间白发催生，谈笑里喜悲灰碎。
待万年，有谁记得有谁恋，有谁还把情来念。
都成空空白骨一件件，此时狂语也无闲人怨。
先贤无所畏，道此莫言枯。
心有浓情何不语，豪言壮志尽来抒。
当我的眼里只剩下蔚蓝的天空，还有什么值得我去顾忌。
孤傲是黑夜的光，前行是脚下的路。
目有清泉柔似铁，胸流大气落缠绵。坦荡行大道，潇洒此一遭。
大路何漫漫，而大抵今日才刚刚启程，但不论前方路途其何，在我身边决不会缺了这一曲曲沁心的天乐，这一曲曲沁心的轻之灵之韵。</description></item><item><title>忆张琦</title><link>https://albert.cn/poems/zhangqi/</link><pubDate>Mon, 01 Oct 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/zhangqi/</guid><description>忆张琦 2007.10 哈尔滨
不遇偏偏梦里寻，醒来难寐三更深。
若是从前少笑语，何必今夜苦思君。</description></item><item><title>临秋怨</title><link>https://albert.cn/poems/linqiu/</link><pubDate>Sat, 01 Sep 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/linqiu/</guid><description>临秋怨 2007.9 哈尔滨
长夜惊声因何叹，灯憔书悴道为谁。
诸梦尽成灰，烦忧四处堆。
早知这、是空楼虚构，为何魂追？
枯眼树下寒愁数，倦躯月底厉风吹。
观雁雁南归，惜花花泪催。
谁怜我、在金秋色里，痛观残叶飞。</description></item><item><title>中秋望月</title><link>https://albert.cn/poems/yuyou/</link><pubDate>Thu, 05 Apr 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/yuyou/</guid><description>与友诗 2007.4 绥化
天生妒才意，赐君以轻疾。
当知成事者，不怕风雨袭。</description></item><item><title>无题两首</title><link>https://albert.cn/poems/untitled06/</link><pubDate>Sat, 30 Dec 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/untitled06/</guid><description>无题两首 2006.12 绥化
其一 舞尽苍穹动，歌罢大地升。
古今谁敌我，十七纵情翁。
其二 吾才大若江河水，滚滚欲吞一掌天。
此事太白如知晓，大唐诗仙定无言。</description></item><item><title>紫梦谣</title><link>https://albert.cn/poems/zimeng/</link><pubDate>Sat, 04 Nov 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/zimeng/</guid><description>紫梦谣 2006.11.4 绥化
多少梦中游水木，几何呓语道深情。
醒来不知痴心已随风逝去，身犹夜里寒床中。</description></item><item><title>中秋望月</title><link>https://albert.cn/poems/zhongqiu/</link><pubDate>Fri, 06 Oct 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/zhongqiu/</guid><description>中秋望月 2006.10.6 绥化
风卷残阳曳尘去，月来挥墨涂星河。
万物如潮充胸臆，豪情落尽荡心波。
岂因成败失吾意。当怀大志运星辰。
来日称霸天下者，定是今朝苦心人。</description></item><item><title>咏春雪</title><link>https://albert.cn/poems/chunxue/</link><pubDate>Wed, 01 Mar 2006 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/chunxue/</guid><description>咏春雪 2006.3 绥化
疯天疯地疯神仙，吾意正浓汝疯癫。
吐花绣草春公日，偏叫白发锁青山。
忽而怒罢心方定，却觉皓雪舞蹁跹。
天公若是无情汉，怎酿银丝成玉丸？</description></item><item><title>苦中吟</title><link>https://albert.cn/poems/kuzhongyin/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/kuzhongyin/</guid><description>苦中吟 2005.10 绥化
一支扶老游天下， 几盏浊酒红尘颠。
摇云路兮舞碧海，驭鸾车兮饮青潭。
身有佳人伴，体累路中鼾。
纵游环宇应有我，何时放任做神仙？</description></item><item><title>读《赤壁赋》</title><link>https://albert.cn/poems/chibifu/</link><pubDate>Mon, 01 Aug 2005 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/chibifu/</guid><description>读《赤壁赋》 2005.8 绥化
太白今日宴好友，苏子归来愁满车。
蹄边犹绕尘埃气，忽见英魁万钧脱。
将进酒，将进酒，李白引酒笑东坡。
天子君王权势者，敢把神仙奈若何。
明月为之悦，愁情与江河。
语声凌天真自肆，为乐由己多快活。</description></item><item><title>无题</title><link>https://albert.cn/poems/untitled04/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2004 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/untitled04/</guid><description>无题 2004.3 绥棱
太阴变化未曾新，千古沉吟至如今。
天生易碎多情骨，最美不过诗人心。</description></item><item><title>除夕夜</title><link>https://albert.cn/poems/chuxi/</link><pubDate>Wed, 21 Jan 2004 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/chuxi/</guid><description>除夕夜 2004.1.21 绥棱
念姐如今愁一句，滴滴点点无穷趣。
正是春意含情时，更别有系人心处。</description></item><item><title>卜算子</title><link>https://albert.cn/poems/busuanzi/</link><pubDate>Thu, 11 Sep 2003 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/poems/busuanzi/</guid><description>卜算子 2003.9.11 绥棱
落木染秋心，
心上田消瘦。
思也不逢愁断肠，
痛把君来候。
梦里难相留，
空得伤盈昼。
多少情愁为汝流，
白了少年头。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/1/</guid><description>第一章：目的 1.1 明确设计 这里讨论的设计，并不是为了追求艺术美的设计，而是日常生活中，实用的设计技巧和理念。
而且把设计局限在了有关传递信息的平面设计，例如，海报设计，文章排版设计，网页设计，宣传文稿设计，信号牌匾设计，产品包装设计等。
1.2 设计要达到的四个目的 设计的第一步，应该是明确设计所要起到的功能。一般来说，都是希望更快更准确的传递大多数用户想要得到的信息。那么就要思考，大多数用户想在某个情景下等到什么信息（或者是你希望传递给用户什么信息）。如果只能传递最简化的信息是什么？如果信息量限制在十个字以内，你想传递什么？如果用户只能忍耐三秒钟时间来解析信息，你会呈现给TA什么？值得注意的是，我们并不是要吸引眼球，去勾起用户的注意，而是希望用户能够解决他想解决的问题。
这里的设计的首要目的是功能性的，实现至少有路径能够实现，也就是functionality。第二的目的，是功能实现的易用性，usability。第三个目的，就是艺术上的美感，娱乐性，delight。第四个目的，是对于设计师而言，实现一个设计所需要的周期，可执行性，implementation。
对于功能性，如果一个婚礼请帖，没有标注婚礼日期，即使使用了成熟的配色，精美的字体，这也是一个失败的设计。相反的，即使日期字体小，不易识别，这也是一个可用的设计。
对于易用性，就是便于使用者识别，这应该是本文着重强调的部分。可以千篇一律的采用同样规定的字体和配色，都可以实现易用性。易用性体现在对于一类事物的迅速识别，体现在对重点信号的突出等等。例如，刚才举例的婚礼日期，做放大处理，让人一目了然就是一个合理的设计。一般来说，这属于产品设计的范畴，如何简化流程，降低使用者的解析计算量。
对于娱乐性，就是对于设计要素的选择，要从大量可选项中筛选出精致的那一款，同时还要有一定的创新，给人新鲜感。例如，对于婚期日期的字体选择什么样的字体，字体的颜色等等。娱乐性，在本文里，更多体现的是一种用心的专业性，而不是为了别出心裁，本文后面将提供一些保险的设计元素选择。不为了创新而创新，而只是提供一个足够优质的设计。
对于可执行性，就是设计师实现一款设计所用的时间。例如，扁平化设计，相对于拟物化设计，更加容易实现和设计。
1.3 追求简洁的KISS原则 KISS, keep it simple stupid, 也就是 Less is more 的原则。应该是这种要传递信息设计的最重要原则。
简洁有一系列的好处，简洁能够逼迫设计者去思考什么才是更重要的信息（例如，婚礼的日期），简洁使得用户更容易识别和领会（例如，对求职者有什么要求），简洁能够让重要的功能更加突出易用（例如，下一个地铁还有多久能到），简洁带来的放松和成就感，也是一种娱乐体验（例如，扫码支付），简洁也有利于设计师更快的进行设计。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/2/</guid><description>第二章：排版 2.1 突出重点 这里讨论的设计，并不是为了追求艺术美的设计，而是日常生活中，实用的设计技巧和理念。
而且把设计局限在了有关传递信息的平面设计，例如，海报设计，文章排版设计，网页设计，宣传文稿设计，信号牌匾设计，产品包装设计等。
2.2 易于归类 2.3 易于区分</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/3/</guid><description>第三章：颜色 3.1 常见颜色 3.2 配色 3.2.1 背景和文字 黄色和褐色
3.2.1 背景色和边框色 3.3</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/4/</guid><description/></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-1/</guid><description>1.1 结果导向的教学 教育是一个包涵很广泛的概念，使用的场景也很多。不同的场景下教育的目的也不尽相同。为了使问题更为明确，我们将注意力放在一些特定范畴或满足一定条件的教育活动，并称之为教学。
本文中讨论的教学，包括了备考标准化考试的情景，例如，中学教育中，数学、物理、化学等学科；也包括了基于逻辑学和数学（或其他明确具体理论）的理论学习，例如，高等教育中，数学、计算机科学、物理学、化学等学科；还包含了实际应用中传授明确具体技能的学习，例如，软件工程中，编程语言（例如，Python）、库（例如，React）、软件（例如，Photoshop）等。
但对于一些比较不那么明确的、不容易测试或培养周期较长的教育目的，例如，对学生道德品质的培养，对学生创造力和探索能力的培养，对学生艺术鉴赏力的提升等，将会在教学中有所倾斜，或是在其他教育活动中不断渗透，但不是本文中讨论的核心方向。
所谓结果导向的教学，可以类比测试驱动开发（Test-driven development），也就是先明确教学的目的并且写好了检验教学成果的测试，才开始进行教学。也就是讲授者在讲授前，就对学习者能力改变有着明确的预期，并且可以通过量化的方式对其测量。
结果导向的教学，并不是意味着应试教育，虽然形式上追求的都是提高某个量化指标。正如上节所述，除了应付标准化考试外，结果导向的教学还适用于理论和技能的学习，例如，理解并娴熟的应用贝叶斯公式，从而更新本能的统计学直觉偏差。再例如，学习After Effects，从而进行动画或者视频的编辑。在教学前后，我们能看到学生解决问题半径的扩大，知识储备的增加，学习效果有着可以被区分的方法，都是可以明确测量和验证的，也同时达到了教育者和受教育者的预期。例如，学习者通过驾校的学习，可以在日常生活中开车代步。
而对于解决问题的能力或者批判性思维的能力的培养，需要专门的甚至反复的专门训练，而不是在其他知识中喧宾夺主的多目标却少成效（do mutiple things but do nothing well），例如，在初次学习游泳期间，培养其创新能力，有如对一个中国初中生用英语讲数学课。日常技能的训练可以为讲述这些抽象能力的策略做出实例上的积累，但显著的提高需要针对性的训练。
这教学过程中，有三个重要的对象，即：
验收材料 学习者（也就是学生） 教学材料 本文要讨论的，就是在对验收材料和学生进行了一定的要求后，为了达到一定的指标（接下来会具体讨论），如何提供更好的教学材料（例如，课堂讲授、教材编写、测试等）。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-2/</guid><description>1.2 验收材料 对于一些较为机械化的教学目的，验收材料也就比较明确，例如，学生能够对一段音频进行背景降噪处理。但例如高考数学，对学生的要求较高，不少是对解决问题的通用策略的考察，验收材料就不那么容易准备。
我们这里对验收材料的类型进行一定的限制：验收的题目应该是可以被一个固定的生成器生成的。
定义 $t$ 是验收材料，$G$ 是一个生成验收测试题的算法，$r$ 是一个随机数（是生成题目算法的一个自变量），$S$ 是一个已知的解决问题的某个算法（或者算法集合）：
$$ \forall t.\exists G. \exists r.\exists S. t\in G(r) \&amp;amp; St $$
虽然很多情境下试卷尚不能用算法完全生成，但是头脑中存在这样一个严格的数学要求，可以减少许多情景的不适用。通俗的讲，就是考题的考察范围、考察难度、各题型考察频率，稳定性强，波动不大。
例如，对于一个综合性的考试（高考），各部分的占比应该有一个稳定的概率密度分布，但是验收材料（某一年高考）却只考查了一个知识模块（例如，全是三角函数的题目），就不符合验收材料的要求。
再例如，如果有教师在课堂上讲课的时候，是按照一个题型分布去讲解，而课下独自给学生补课时却是另外一个题型分布，验收测试的题目都是在课下学生补课的题型，就不符合我们对验收材料的约定。
一般来说，概念传授和技能培养类的教学，考察的题目类型的分布会比较集中，变化比较小。而选拔性的考试，题目变化大，综合性强，有一些不容易传授的策略性技巧。但只要验收材料是统一的标准下，不偏不倚，难度分布一定的，都可以在本文的讨论范围之内（虽然不能用程序直接写成，只能模糊的感知）。
另一方面，测试题目的难度应该是可以被解决的，作为教学来说，一般来说，传递的都是已经被人类探索过的领域，是比较成熟的理论概念和技术成果的传递，而不是要求学生探索新的研究（可以是调动积极性的短距离的、信号强烈的尝试探索，而不是深入的、信号很少的科研探究行为），也不是要求学生解决未解之谜（虽然有时教学目的要培养这样的能力）。通俗的讲，就是考题难度系数不能过高，以至于无法找到有效的传授方式。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-3/</guid><description>1.3 对学生能力的假设 学生，也就是一个个区别很大的智力媒介，装载了不同数据和程序（软件差异）的有机图灵机，甚至存在着先天的智力差异（硬件差异）。这里举例说明，在教学过程中，值得注意的学生特征。
1.3.1 前置知识储备 如果一个已经开了十年车的人，为了通过驾照考试而去驾校学习，对于教练来说，是一件非常轻松的事。
这里讨论的前置知识储备，一方面，有可能学生已经可以轻松通过验收测试，也就是达到了技能上的掌握；另一方面，学生的前置知识储备对教学材料也有很大的要求，极端的例子，如果学生不识字，那么一门高中物理课的教学材料就几乎很难编写成功。
所以，本文中假设学生的前置知识储备在特定的学习内容上是大体一致的，例如，我们如果对一个高中生或者一个中年人讲解Photoshop的使用，我们假设他们都熟悉一定的计算机操作常识（例如，如何使用鼠标），同时又很少使用过Adobe CC系列的软件。
虽然前置知识储备对于教学材料的编写有着决定性的作用，但是对于一般的教学任务来说并不是很大的问题，例如，能够进入高中的学生，一般是通过了初中结业考试验收的学生，至少我们不会担心学生不识字。
不过，一般我们要在乎以下几点：
前置知识的娴熟程度，例如，对于初等代数符号运算的娴熟程度，是否有计算错误。 对于新的模块，例如导数，是否对前节的知识已经掌握，例如，在求切线方程时已经对求导掌握。 在编写教学材料时，应该对学生前置知识储备有着一定的假设，应付大多数学生的需求。 如果一个学生对于前置知识储备过少，那么应该让学生去学习前置知识，例如，前述的识字或者不具备基本的计算机操作能力。而不是将多种技能学习混淆在一起，用外语教游泳。
1.3.2 抽象归纳能力 在讨论抽象归纳（induction）之前，本应该讨论学生的执行推理（deduction）的能力。但本文假设学生者都是图灵完备（Turing Complete）的，是可以执行具体明确指令的。虽然严格的逻辑推理是需要学习和训练的，不过本文假设学生缺乏的是细致的、高分辨率的处理，而不是随机的、毫无根据的胡乱执行。而这种严格的逻辑思维训练，也是本文所覆盖的一种技能训练。除了运算能力外，我们同时还要假设学生在解决问题时具备一定的探索尝试能力，而不是在缺乏指令的情况下，过早放弃解决。
而抽象归纳能力指的是，对信息特征（尤其是显著特征）的剥离，能够从特例对象中找到一类对象的通用特征。不仅如此，我们还假设学生能够进行一些简单的带有特征的运算推理。具体讲在第二章中详细描述。
相对于现有的人工智能技术，可以说几乎每个人都具备极为强大的抽象归纳能力。但对于微弱的信号的敏感，从中可以找到通用的抽象规律，或是剥离出共有的抽象特征，却不是每一个人都具备的智力水平。
对于一些简单的抽象技术，例如，讲述一个排序算法，大多数人都可以通过实例，从而验证接纳排序算法的通用和正确。但是对于一些更为抽象的策略，例如，LALR语法分析就不是那么容易捕捉。
由于抽象能力的不同，学生对学习材料的忍耐程度也不同。抽象能力较强的学生，可以依赖更少的信息，捕捉到关键的信息，可以更早的（也就是更少的实例接触）忍受抽象表述。
另外，即使在信息传递的过程中，存在简化甚至是缺失错误，对于探索能力和抽象归纳能力更强的学生，也可以通过猜想来纠错和脑补（可以类比为 Autocorrection）。
1.3.3 忍受痛苦程度 如果学生的智力水平相当，痛苦忍受程度越高的学生，问题被解决的概率就越高。忍受痛苦，主要体现在更多的探索尝试，并在探索尝试过程中不断总结经验和抽象归纳，从而提高解决问题的概率。
一般来说，这与性格上的毅力以及好胜心有直接关系。如果一个学生更加争强好胜，不服输，目标更为坚定，面对困难可以承受更多的痛苦，坚持更久的时间，而不是遇到困难（无聊或者痛苦）便回避退缩，那么，在相同智力水平下，其解决问题的概率就越高。
但不仅仅是性格，也和学生对痛苦的预算有关，尤其对于非学校的学习场景，学生并不一定有足够的时间和耐心去学习。如果学习过程过于痛苦和困难，超过了学生的对时间和痛苦的预算，就会放弃。例如，如果个人电脑缺乏图形化界面，那么使用电脑的学习曲线就会劝退很多使用者（学生）。
本文中讨论的内容，并不以训练学生对痛苦的忍受能力为目标，而是考虑如何尽可能减少学习中所遇到的困难痛苦，降低掌握一个新概念、新技能、新领域的门槛，为学生的人生增添更多彩的乐趣、提供更多的职业或兴趣选择并更有信心和动力去尝试和投入不同的领域。
1.3.4 记忆力 相比于有着记录纸带的图灵机，人类的记忆能力过于脆弱。
学习过程中，短期记忆显得并不那么关键，因为学生或者解决者，可以通过辅助手段替代记忆，例如，把信息记录在纸上。
所谓的长期记忆，主要体现在对信号的反馈速度和准确程度，是学生在理解和接纳学习材料之后，对学习者来说最大的拦路虎之一。对于长期记忆好（或者是有好的记忆策略）的学生，在学习过程中有着巨大的优势，更容易产生更好的效果，并节约大量的学习时间。
由于长期记忆，一般体现在复习而不是初次学习上，从而本文并不会着重描述，而是把有利于长期记忆作为了一个需要达到的目标穿插在初次学习当中。
1.3.5 人脑和计算机的一些区别 为了更好的区分算法的复杂度和人脑计算的复杂度，这里列出人脑和计算机的一些区别：
计算机擅长存储，而人脑建立起一个新的链接需要大量的反复，计算机可以很快存储一个字典，但人脑背单词却需要很久
人脑擅长于迅速剥离实例的特征，把信息归类
计算机擅长于机械的运算，而人脑对于运算感到痛苦
人脑擅长于视觉化的信息，计算机擅长于符号化的信息
人脑擅长于抽象的运算，允许一定的模糊和不精准，而计算机对运算要求明确，经常报错</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-4/</guid><description>1.4 对教学效果的评价 定义 $\mathcal{H}_s$ 为在进行学习活动前的某个学生， $L$ 为 $\mathcal{H}_s$ 的在学习活动中进行的信息处理函数，$d$ 为这个学习活动中提供的学习材料，$\mathcal{H}_e$ 是学习活动后的学生，且有 $\mathcal{H}_e = L(\mathcal{H}_s, d)$ , $E$ 是某个测试函数，$\Delta t$ 是学习过程进行的时长，$p$ 为学生在学习过程中积累的痛苦值，定义学习效果为 $r$ ， 有：
$$r = \frac{E(\mathcal{H}_e) - E(\mathcal{H}_s)}{\Delta t}$$
测试函数的内容可以从简单的拨动灯具的开关，到充满创造力的独立制作一个皮克斯水准的动画片。
教学的目标就是最大化 $r$ 和最小化 $p$。具体地，我们可以分为三个级别：
可能性标准：至少能学会，即使花费大量的时间，也就是只关心 $r$ 值的分子部分 功能性标准：不仅能学会，而且可以在更短的时间内学会，同时痛苦值不至于逼得学生放弃 娱乐性标准：不仅可以高效率学会，同时拥有类似于电子游戏的娱乐轻松感 如果测试是法语，但是教学材料是日语，对于一个只懂中文的学生，就无法达到可能性的标准。可以认为现有的所有被大量采用的学习材料都具备可能性标准，因为我们可以观察到一定比例的学生可以通过测试，也就是存在可以学会的路径。
但是，现有的学习材料大多数都达不到功能性标准，也就是会有大比例的学生会被卡住，或者要忍受大量的理解教学材料的痛苦。与此同时，很多形式的学习材料，缺乏测试环节，学习效果通常由学习者感性得到，但人会有学会错觉（Illusion of Competence），从而错估了学习效果。
本文的主要目的就是要阐述如何让学习材料达到功能性的标准，并尽可能对学习增添娱乐性糖分。在接下来讨论的过程中，我们用掌握程度来描述 $r$ 值，用疲惫程度和娱乐程度来表示 $p$（根据其正负来定）。对于娱乐性，如果学习过程带来了痛苦，那可能会让学生放弃和回避，增加下一次学习的启动成本；如果带来的是成就感就可能促使学生想主动的进行更多尝试。
在学习效果的定义中，我们借鉴了机器学习中的字母表示，机器学习和教学过程有着一定的相关性：
机器学习是在明确了可训练数据 $d$ 的情况下，去寻找某个可以识别样式的 $\mathcal{H}$ 教学过程是在拥有一个强大识别样式的算法 $\mathcal{H}$，去准备提高训练效率的数据 $d$ 在教学过程中，我们同样会遇到统计学中所出现的概念，例如，交叉验证以及偏差和方差之间的权衡等。进行这样的计算学表述，将对后文中发现教学问题并改善教学效率有着直接本质的分析效果</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-1/</guid><description>2.1 学习者的需求和苦恼 2.1.1 学习者的需求 学时痛苦少，解题速度快
学生的核心需求和前文所述的教学评价是一致的，也就是让学习过程从吃力费劲到娱乐有趣，让做题速度从有点印象到流畅娴熟。
作为学习者，对技能的学习和训练，常有如下的需求：
能够有明确的学习目标和必备的技能列表 能够轻松的看懂听懂讲解 能够独立使用技能解决评价测试中的问题 能够便捷灵活的自测和复习，反复训练，扎实记牢 能够有足够的学习动力或激励措施 最重要的指标，就是通过学习，能够解决之前无法解决的问题，通过评价测试。如果可以达到这个目标，就希望可以在学的过程中，更加轻松愉悦，有更强的成就感，有更强烈的学习动力。
如果简而言之，可以认为学习者的基本学习需求是：
清晰易懂，扎实掌握
如果学习者极度厌弃学习，没有提高自我的动机，也便不在本书讨论范围之内。
2.1.2 学习过程的信息处理 这里直接给出学习内容的三个类型：
接受并记忆某个计算的初设，类似于给计算机输入程序，例如，定义一个变量或者提出某个概念
验证并记忆某个可以达到某个目的的计算过程，类似于计算机执行程序过程，例如，Dijkstra 算法
直接记忆某个计算的结果，例如，记住 $(e^x)&amp;rsquo; = e^x$
为了达到上述的学习目标，学生在学习过程中大致要进行如下的信息处理过程：
解析信息。把学习材料进行特征解析，转化为熟悉的、可以理解的概念和算法，解析信息过程中很容易出现模糊和卡顿，也容易产生疲惫。例如，如果在给出的材料噪音多信号少，就会增大解析的计算成本，从而提高疲惫感，降低解析的成功率。
执行计算。如果是图灵机级别的计算，其复杂程度与计算步骤数成正比。但是学习一般是要进行带着抽象的计算，也就是操作的对象是具有某些特征的类。在很多学习过程中，学生难以迅速准确的找到正在讨论的特征，从而使得逻辑断链，理解模糊。这不仅与学习材料质量有关，也和需要掌握的知识点的本身抽象程度有关。
存留信息。这就是前文所述的长期记忆，如何能让学生在学习的过程中，经过训练，可以更加扎实的记牢所要传递的信息，也就是决定了掌握程度。
为了更好的理解，我们可以假想一个通用的人工智能处理信息的过程：
解析过程就是将影音信息进行多个层级的处理，并对关键的信息进行细致的识别分类，并将有关概念的区域唤起（提高其在搜索时的优先级别）
执行运算就是带有抽象信息的执行指令，由于抽象信息可能解析的不够准确或者细致，会造成在执行过程的报错或者逻辑断链
存留信息就是选择性的对有效信息进行整理留存，由于摄入的数据量巨大，AI需要对接触过的信息进行优先级和抽象级别的筛选整理，并对高价值的（通常是高频）信息进行更长久的留存。对于教学过程来说，教学者要理解人脑对记忆的工作原理，并符合记忆规律的进行训练，达到事半功倍的效果。
学生是一个注意力脆弱的计算实体，作为提供教学材料的老师，要谨慎处理每一帧传递给学生的信息。
2.1.3 学习者的苦恼 依据学习过程的信息处理，可能对学生造成苦恼之处，有如下几种情况：
解析上的模糊、卡顿、痛苦，也就是看不明白学习材料，不知道在说什么</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-2/</guid><description>2.2 常见的教学失误和原因 2.2.1 常见的教学失误 教学上的失误，和学生的苦恼是大体重叠的。
教学上的失误，可以是课程设计上的，也可以是具体知识点的课时设计上的。
对于课程设计，
课程上没有结构设计，知识点安排混乱随意，没有复杂度和抽象程度的逐步提高
多个知识点过早的进行综合性的讲授或训练，增加了学生解析和记忆负担，不够清晰专注
对知识点没有进行归纳区分，导致需要积累的词汇量过大，没有注意到检验和解决的复杂度区别
对于课时设计，尤其是在学生对教学材料的信息处理过程中，容易出现如下失误：
信息解析困难：出现了难以解析的新鲜或者不熟悉的术语，一般是由于信息过于或过早抽象表达导致的，使得学生感到指代不明，或缺乏实例积累的清晰度不高
逻辑存在断链：在对信息处理时，不能接纳其计算上的逻辑，一般是由于推导步骤过于简洁，或者是某个转换规则不为学生所知
解析计算量过大：没必要的信息量，也就是噪音过多，喧宾夺主；学生依旧能获得信息，但是需要分配计算力去分辨和抓取需要留存的信息；极端的情况就是所讲与所考毫无关联，解题时，先验后验分布一致。
产生学会错觉：由于学生在解析和运算时，可能是在抽象程度较高的层面进行的粗糙处理，从而放松了很多限制，而测试材料对学生的要求更为具象和精细，使得学生以为自己已经很精细的理解了，实际上离能解决问题还有一定的距离。如前文所述，也存在因验证不是独立解决产生的，教师觉得学生已经学会的错觉，以为一道特例的验证代表了通用技能的掌握，一道综合题的理顺意味着各知识小点的理解和掌握
不熟练或遗忘： 留存过程和熟练过程需要更多的复习和训练
娱乐性不足：学习过程枯燥痛苦，令人乏倦，没有想主动再次进一步学习的兴趣
2.2.2 教学者的直觉弱点 急功近利，导致的贪多嚼不烂
过分的抽象 基于想快速传授知识，教学者常常采用 抽象的语言，总结性的语言 来传授知识。抽象描述，简洁、美观、通用、精准，是教学者自己学习后的智力成果（但不是为了教学而加工）。教学者使用抽象，可能是觉得抽象传播的准确快速，觉得简单没水平。
作为教学者，进行抽象的表达和传递，可以减少表达量，如果学生对抽象术语熟悉，学生可以迅速和准确的获取信息，教学者也有把自己深刻理解、独到见解迅速传递的成就感，越是教学经验多的教学者，因为对知识理解的加深，更容易犯这样的错误，也就是不站在初学者的角度，避免抽象，而是在一个已经掌握者的角度，去描述知识。
使用抽象的语言，去描述，是一件智力上偷懒的行为，在自己的脑海中，营造出一个实例，并对其特征进行描述，并不是一件容易产生歧义的事。但站在学生角度，逆着抽象去理解具象，就很容易带来模糊和歧义。
这种在缺乏实例支撑的初期 (Premature Abstraction)，频繁的使用抽象术语进行描述，极大的增加了初学者解析信息的痛苦，产生挫败感。如果不加以一定的测试练习，很容易让学生模棱两可，产生学会错觉。做题的时候，还会遇到挫败。
过早的综合 基于想快速传授知识，教学者常常 过早进行综合性训练，而不是剥离的颗粒化训练 。这样的效果在于可以通过一两个题目的讲解，同时传递（而不是扎实的讲授）多个技能和知识点，期待学生可以硬拔提高，或者只是为了完成教学任务，而没有太关心教学目标，即使教学效果是脆弱的，容易褪去的。教学者不使用简单的题目测试，或许是因为觉得太简单，体会不到训练简单题目的实际意义。
过多的特例 教学者缺乏通用性技巧的讲解。在解决问题中，存在着不可缩减的计算，也就是不总能抽象出一个样式，来缩减某些计算，只能通过直接的执行新鲜计算来完成，这也意味着验证和搜索的区别。对于一个通用性的题目，在没有信号刺激的前提下，为什么能够选择出某个对象而不是其他？也就是为什么可以迅速的搜索到恰当的实例？这也是一般教学过程中，教师容易犯得错误。如果老师看过答案给学生讲，就是在验证这个实例的计算，而没有解释如何找到实例，在什么信号下采取什么样的操作可以在新的情境下提高搜索效率。如果老师不解释这个问题，可以说问题并不是被解决，而只是被验证。这个情形下，老师只是扮演了一个更细致答案的角色，或者略高级的拍照搜题软件。如果教学者不能抽象并传递更为通用的技能，而是经常讲解特例的题目，要么老师想把抽象和训练的责任交给了学生，要么就是觉得学生就应该采用题海战术积累大量的词汇，而题海战术可以理解为机器学习中的过度拟合，只能对少量训练数据提高准确率，但对于新的测试数据很可能会出现方差过大的问题。
过少的独立 可以视教学者为学习过程中的一个工具，教学是一种解决问题的途径或方式，而不是目的。最终检验教学效果的是学生能否独立解决问题，是否学生有过分近似的误解，是否有不太顺畅的理解。教学者缺乏以结果为导向的自我教学效果检验，依赖于容易产生学会假象的学生的主观判断，而不是通过大量测试，让学生独立解决问题，从而去除歧义。如果在一对一的过程中，老师走到另外一个极端，对学生的帮助过于多，处处降低问题的门槛，使得学生缺乏差一点就够得着的挑战，也有碍学生的技能的磨砺和提高。
总结 教学者直觉的弱点，大多可以归咎于：不站在初学者角度思考，想短时间内传授大量知识。 也就是使用一种“硬拔式教学”法，可以让一部分自主学习能力强的学生迅速提高，但对于大多数普通学生而言，这是一个高高的门槛，把他们拒之门外，使技能的掌握显得遥不可及，对解题的兴趣大大降低，甚至妄自菲薄，潜能受限。
凡此种种，是教学者缺乏智力加工的懒惰贪多，以及不切实际的急功近利，急于展示从一个学成者角度得到的“高水平”结论。当出现问题时，常常又把责任推诿给学生天资不足或是懒散不用心。这些直觉上的错误，容易犯，但不容易察觉，更不容易更正。
那么，作为教学者，为了达到更好的教学效果，可以：
准备教学材料时，要考虑到学生作为初学者的痛苦，时时考虑如何降低解析痛苦 为了提高留存率，考虑到学生学会错觉以及记忆流畅程度，应当频繁的刻意测试 为了提高积极性，提高学生的参与意愿，可以考虑颗粒化知识点与控制测试节奏</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-3/</guid><description>2.3 解决方案与责任的分离 2.3.1 知识点的颗粒化 所谓的颗粒化，就是把知识点拆分成，一个个细小的点，也就是解决问题中的一个边。容易辨识的简化场景，复杂度低的执行流程。
采用颗粒化，可以达到诸多目的：
降低学习的复杂度，而不是解决综合难题，噪音被减弱，信号被增强，注意力可以更为集中的解决一类被简化的问题 对于抽象的描述和结论，可以在颗粒化的环境中，反复观察实例来理解，更容易去抓取关键特征，从而消除歧义 由于执行流程简短，更容易频繁的训练，从而即时消除学会假象，并通过可以联系，更容易使学生扎实掌握 由于更多的轻松挑战，更容易让学生产生成就感，降低枯燥，让被动学习变为主动学习，增加积极性；反之，就会产生对复杂问题的本能逃避，或是积累过多模糊和不熟练，导致的后续学习的不自信 这些颗粒化的知识点，需要在对考察材料进行解剖和拆分，从而得到一个一个干净简洁的知识点。颗粒化的知识点可以类比成一个软件的库，它自己本身独立和完整，它对一些库有依赖关系，一些库又依赖于它。
2.3.2 频繁的测试 频繁测试就是在教学过程中不断让学生主动去回答问题，而不是被动的吸收信息。可以达到诸多目的：
通过测试，学生必须给出明确的答案，强迫学生提高理解的精细程度，避免有自以为学会但实际还有许多漏洞的学会错觉情形发生，学习中在得到成就感前有避免不了的痛苦，那就选择一个回报率高的痛苦 通过测试，达到刻意练习的目的，集中且略有间歇得面对多个链接卡顿，提高学生对信号的反应速度以及解决相关问题的搜索效率，积累实践经验，加深抽象理解 通过测试，学生可以在记忆有所遗忘的时期，强迫起回想，激励其复习，从而巩固；在实际教学中，学生对知识点的遗忘，对技能熟练度的退化，是学习过程中最大的拦路虎之一 通过测试，可以调动学生的积极性，在自我挑战中获得学有所得的成就感，降低学习的枯燥感，单纯的抽象联结记忆令人乏味，而具象的计算让人觉得满足 测试起到的是促进学习的作用，而不是通过测试来挫败和惩罚学生，也就是应该用简单换频率，而不是用痛苦换效率，这样会提高学习的门槛，降低学习材料的受众面。
颗粒化和频繁测试，并不能解决所有甚至大多数教学问题，但却是所有教学原则里，最为关键的两个方案：
2.3.3 责任的分离 因为教学材料要同时解决很多现实存在的问题，情况复杂，如果把责任混在一起，就会极大的增加分情况讨论的分支，从而无法通用的解决教学问题。
为了更好的把教学问题分解，这里把教学问题分为三个层次：
结构层：对验收题目进行分析，拆分出知识点，并对其进行属性标记（例如，出现频率、复杂度），对一块知识进行结构化梳理，明确先后和依赖关系。为了解决这一层级，涉及到如何解决问题，以及学习者学习路径的设计 技能层：对于一个单一的知识点，如何对其讲解和测试，采用什么样的形式，又要遵循哪些讲解和测试的原则。 激励层：如何通过外在的奖励激励用户，对学习的动力进行额外的补充 每一个层次，对其下一个层次，只需提供必要的信息，而不关心下一层次具体解决问题，这可以类比为计算机系统和计算机网络的层级模型。
三个层级与解决教学问题的关系 在结构层，解决结构化和碎片化的问题；
在技能层，解决实例化、勤测试、多辅助和趣味化的问题
在激励层，解决趣味化和激励措施的问题</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-1/</guid><description>3.1 讲测辅趣的必要和完备 讲测辅趣的缺一不可 讲授知识：知识有时候是人为定义的，比如，North 指的是 北方；很多技能是前人探索总结的结果，而学生学习就是节约探索所需要的智力消耗，故而，讲授再所难免；如果认为学习就是对抽象信息的记忆，那么讲解就是给出抽象信息 频繁测试：没有测试，就无法消除学生产生的学会错觉，增加知识的细致程度，就无法刻意练习，达到巩固的效果 辅助工具：每个学生的学习能力以及知识掌握情况不同，辅助工具可以满足个性化的需求；讲授知识，为了凸显信号，不能面面俱到，只能隐藏很多额外的有价值信息，辅助工具可以让这样的信息有容器存放 趣味糖分：讲测辅可以使之达到功能性的标准，而趣味可以使之达到娱乐性的标准 讲测辅趣的功能完备 保证看懂，需要输出；验证记住，需要输入
讲授知识，可以负责任何形式的信息输出，例如，视频，直播，教辅文字，音频等 频繁测试，可以负责任何形式的信息输入，以辅助和验证看懂并记住 辅助工具，可以负责任何形式的信息输入和输出。区别在于，讲授知识和频繁测试，可以作为主要信号的输入和输出，辅助工具可以作为任何其他信息的输入和输出；辅助工具，也可以有自己的辅助工具，从而可以分出任意的层次 趣味糖分，可以负责使产品从功能性达到娱乐性的标准，任何类似的功能，都可以归为“趣”</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-2/</guid><description>3.2 讲授知识 节约计算量，把痛苦用在刀刃上
学习新的知识和技能，尤其是概念上的跃迁（conceptual leap），避免不了因为思维活动而带来的痛苦。这样的痛苦，类似于体力和意志力，都会随着使用而消耗。当痛苦积累达到一定阈值，就会让学生产生厌恶心理，直到放弃学习，甚至对接下来的学习也产生一种抗拒。
本节所述的方案，就是围绕着如何把痛苦降低，同时提高学生的成就感和自信心。
3.2.1 对抽象术语的解析 缺乏实例的抽象，导致了，充满歧义的绝望
为什么在不太用心的教学（Effortless Teaching）中会使用大量的抽象描述？抽象描述，简洁、美观、通用、精准，是智力上处理后的结果，作为教学者，进行抽象的表达和传递，可以减少表达量，如果学生对抽象术语熟悉，学生可以迅速和准确的获取信息，教学者也有把自己深刻理解、独到见解迅速传递的成就感。教学者使用抽象描述，有足够的实例作为支撑，但教学者可能觉得自己学习时是走了弯路（其实可能是捷径），想要体现出知识传递的优势，让学生更加简单的学会。给学生真知灼见，给学生一个经过智力加工过的精华。
反直觉的是，相对于使用熟悉实例，抽象描述传递信息更为低效并且容易产生歧义和模糊。人脑是一个非常高效的样式识别器，并且可以通过对特征提取从而进行抽象级别的运算。但对特征的提取，需要足够的数据接触作为支撑。
在学生没有足够数量或者足够典型的实例做支撑的前提下，使用抽象术语，会让学生感到指代不明，对术语所表达的含义进行模糊的猜测，并对实例中体现的各个特征进行尝试比对，来验证自己的猜想，学生对实例越熟悉，对实例特征的提取就轻松，捕捉实例特征的能力就越熟练。如果学生连回想一个实例都吃力，那么让其凭空对实例进行特征剥离，并对其进行抽象运算，可谓难上加难。
教学就是让学生看懂，然后记住，难点在于，抽象信息不好看懂
为了解决由于抽象带来的解析困难和复杂度陡增，实际教学中可以采取如下办法：
选择学生熟悉的、相关特征比较明显的实例进行教学，尤其是使用图形化（包括动画）的方式 减少抽象的、追求规范（formal）的表述，相比一步到位，可以逐步提高清晰度，从粗糙到精细 对术语使用极为敏感，考虑学生是否对新鲜的概念术语有足够的实例积累 多为学生提供实例，让其在多个实例中抽象，也有利于学生对猜想交叉验证（cross validation） 对于多变量的情景，可以提供实验室或虚拟的软件实验室，让学生在大量实例中把玩探究 可以借助平面设计，从而降低解析复杂度，这将在后面的章节中展开 正如前文所述，学生是一个强大的提取抽象特征的有机图灵机，一个优质的教学材料就是要让学生更加轻松的识别出关键的特征，而不是被不关键的特征所干扰，这要求教学者对人脑的识别机制有所预判。一般来说，就是不要尝试提供过于细致、过于规范的实例，甚至可以认为最初的实例只是帮助学生初步理解的一个引子，更细致和精准的理解可以在学生发现了显著特征、建立起了熟悉感和信心之后进行，这样一个学习路径的设计，可以让学生解析更为轻松，从而提高学习效果。
3.2.2 对计算的执行验证 在明确了计算对象后，就要进行对抽象概念的计算执行，在执行计算时：
常需要存储一些中间变量，在理解计算过程时，更快的让学生回想起这些变量的赋值，可以降低计算量。也就要求，教学者在提供教学材料时，尤其是搭配有语音讲授时，需将复杂中间变量予以呈现，而不是要求学生短期存储在大脑中，消耗没必要的计算量。而教学者又可能认为推导已经严谨，只需学生自行回看回想，而没有考虑到计算量的消耗对学习效率的影响，从而偷懒，降低了教学的质量。
常需要多步骤的推导过程，如果逻辑上出现跳跃，就可能会让学生产生疑惑，需要额外的计算来释疑。同时，过分详细的解释，也会让学生产生无聊疲倦，降低学习效率。对此，宁可烦，不能难，教学者更容易简化，而很难过分清晰（因为工作量更大，无法偷懒）；同时，简单的内容给学生更多的自信，有如游戏里频繁的无聊打小怪，而频繁逻辑跳跃，可能产生挫败感，甚至放弃。这种详细的辅助，可以作为可选的内容，隐藏起来，由学生来选择查看。
当如果想传递一个通用的规律时，应该尽量将多个实例同时放在页面展示，从而让学习者更轻易的去发现规律，而不是每一个实例独立出现在每一帧。
通过视频的方式呈现时，尽可能对正在讨论的变量或概念，进行高亮，从而让学生迅速定位到当前讨论的话题，从而降低复杂度。如果要对中间变量进行替换使用时，尽可能进行连贯的动画展示，表现出概念指代的一致，从而让学生轻易消除语言描述中的指代歧义
执行计算需要一定的时间，应该停顿出足够的时间让学生去消化，而不是过快的推进，囫囵吐枣。在此处，如果可以做到，即使学生有短暂的溜号甚至心不在焉，同样可以不那么费力的理解逻辑过程，那么可以认为在信息呈现上是足够舒适的。另外，即使学生不一定完全理解验证，但是给人一种如果稍加钻研就可以理解透彻的信心，并将理解放在做题中去细致展开，那么这个材料也是合格的。
执行计算消耗计算力，使人疲惫和逃避。教学过程中，要注意这些计算力的分配，明确重点，减少在不重要细节上的消耗，尽可能让听觉的信息，都有视觉的辅助，甚至最好都有动画的辅助，可以类比为，视觉辅助是在为听觉信息进行更容易理解的母语翻译。对于难点，要留出更多的时间，增加辅助的信号，降低难度，减少消耗。
3.2.3 噪音要少；辅助要多 噪音要少，就是减少学生需要理解、需要处理的量，使其计算力用在刀刃上，要少提供信息。
辅助要多，就是要帮助学生理解，提供更多的信息。
降噪是要减少信息的提供，让噪音变少，信号清晰明确；辅助是要给予更多的信息，消除更多的模糊和歧义，使得后验的分布更为集中。
噪音要少和辅助要多，一个要多，一个要少，是噪音还是辅助，需要教学者谨慎斟酌。
典型例题的颗粒化 在不太用心的教学（Effortless Teaching）中，可以采取一种硬拔式的教育，也就是把归纳总结、尝试探索的任务交给学生，给学生发一本带答案的综合题练习册，就如同把刚到一个新城市的人让其自行找路，或者直接给学生一把吉他让其自行探索演奏，再或者把一个成年人放在非母语的国外无助力的学习新语言。这样做也是可行的，只不过即使学生能够通过这种方法达到教育目的，也要走许多弯路，复杂度高，痛苦感强烈。最为重要的是，这样的办法会极大的提高教育的门槛，很多没有足够学习动力或者时间的潜在学生，被这种缺乏智力加工的方案拒之门外，丧失了自我提高的机会。
在日常学习中，不太用心的教学并不会完全硬拔式的教育，而是过早进行复杂度高的综合训练，这样的效果在于可以通过一两个题目的讲解，同时传递多个技能和知识点，并且是在实战（或者真题）中出现的情景。以高考数学为例，由于考试时长有限，考查内容繁多，又要起到明显的区分选拔作用，高考题通常采用多个知识点技能考察的方式，来达到目的，但日常教学中采用高考原题就会给学生带来很大的解析剥离和计算上的负担，对于接受能力强的学生来说，如同硬拔式教学，或许可以缩短学习时间，但对于更广泛的学生来说，即使能够接纳，课后存留的也多是混乱的、片段化的、模糊的或是过于特例的知识点，没有交叉验证和刻意练习的机会，若是过于复杂、难以接纳，这种做法同样是提高了学生获得更多技能、释放潜能的门槛。
减少噪音的干扰，突出起主要作用的信号，更加迅速的定位重点和难点，更加有效地利用人脑有限的注意力和对复杂程度的容忍度，提高发现抽象规律和技巧的几率，易于学生消化（可以类比为经过加工的食品），让信息传递效率更高，也让接受者减少解决问题的痛苦，通过训练提高熟练度，增加信心和成就感，从而降低使用产品的门槛，提高学生再次尝试的积极性。
越是反常别扭，越是应该颗粒化单独训练，内化成新的直觉
为了降低噪音，减少复杂度，在选择典型题时可以采用的如下的几种办法：
尽可能把技能元素化，分解成可消化的小块份（bitable size），分摊任务，Divide and Conquer 选择的例题不仅典型，还需简短，甚至要体现出简洁干净的美感 如有必要，简短的同时还要别扭，突出需要学会区分的信号 无论是为了更好的归纳，还是为了更好的区分，都要尽可能提供相似度较高的题目 为了减少对题目的解析，可以保持基本条件的一致或相近，略作变化，便成一新题 对于大技能的拆分，要直接给出上一步的结论，从而注意力集中在当下步骤的训练当中 对于信号的重要程度，可以按照如下进行粗糙的分类，并区分处理：
着重讲解而且要考察的，尤其是那些必须掌握的重点和不容易归纳理解的难点。对此，教学者常需要自问，什么是最重要的信息？最不容易被理解的特殊特征或计算是什么？要把这样的信息凸显出来，着重展示和讲解 为了要考察的信息的辅助信息，包括音频和图片。不一定更多的信息就更好，更多的信息意味着需要区分和处理，对于主要呈现的信息，简化的主体和辅助信息就可以了，可以把起到支撑作用的信息隐藏起来 音频上讲但是不考察的，音频上提到，意味着讲授者希望学生能够学会，但是又没有强迫学生学会 辅助上有但是不考察的，辅助中提到，可以认为是讲授者对那些想理解更为深入的学生，提供一个学会的机会，但因为掌握这些知识，和主体的学习目标相距很远，故而不做硬性要求。 对于一些策略性的技巧，也就是可训练度不高的技巧，颗粒化的模式同样是一种接近最优化的策略，这时的颗粒化，就是把相似度高的、特征突出的题目，短时内集中的呈现给学生去体会，虽然这些技能有着内在的可训练度上限，但这样的做法尽可能的增加了学生掌握技巧的可能性。即使学生没有掌握通用性的技巧，至少对于一些常见的特例也能够去处理解决。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-3/</guid><description>3.3 频繁测试 教学最重要的是测试，而不是讲授
讲测辅趣，最重要的环节就是测。讲解可以认为是测试的一个辅助，测试本身就是趣味化的一种，颗粒化的目的之一就是为了更好的刻意练习。频繁测试，在解析过程中可以起到提供实例、明确目标的作用，在验证中可以消除理解上的歧义、增加理解的清晰度，又是短期和长期存留的主要手段。
3.3.1 测试的目的 追求步步为营的扎实推进，而不是根基不牢的急功近利
通过频繁测试，可以同时解决学会错觉、不熟练或遗忘以及娱乐性不足的问题：
通过测试，学生必须给出明确的答案，强迫学生提高理解的精细程度，避免有自以为学会但实际还有许多漏洞的学会错觉情形发生，也有利于学生有疑惑模糊时，用来验证亦或修正学生理解上的假设，并通过测试题目的答案来积累实例以及弥补漏洞。
通过测试，达到刻意练习的目的，集中且略有间歇得面对多个链接卡顿，提高学生对信号的反应速度以及解决相关问题的搜索效率，积累实践经验，加深抽象理解。
通过测试，学生可以在记忆有所遗忘的时期，强迫起回想，激励其复习，从而巩固；如前文所述，在实际教学中，学生对知识点的遗忘，对技能熟练度的退化，是学习过程中最大的拦路虎之一
通过测试，可以调动学生的积极性，在自我挑战中获得学有所得的成就感，降低学习的枯燥感，单纯的抽象联结记忆令人乏味，而具象的计算让人觉得满足
值得一提的是，讲授过程，中学和大学有所不同，相比之下，大学的新概念和新抽象更多，所以讲授过程中出现指代不明、逻辑断链的概率更大，而中学的概念上的逾越不多，模棱两可的理解，产生学会错觉的情况更多，也就是说，中学生更容易产生理解掌握的感觉。从而，测试对于大学课程，更多的是提供归纳的实例，而对于中学课程，更多的是提高清晰度的明确，消除自认为已经理解的错觉。没有测试，作为教学者，你是难以判断学生是否真的理解的，因为学生很可能是懂得错误百出，误解你的意思，偏离了你的想法。
3.3.2 测试的解决方案 宁可烦，不能难
所谓频繁测试，就是在教学过程中不断让学生主动去回答问题，而不是被动的吸收信息。
在前两节的原则中，着重于对信息解决困难、解析计算量过大的问题。
为了达到频繁测试，可以采取的一些办法：
要多采用颗粒化（granular）的测试题目，勿以题小而不测
测试的目的要从辅助讲解到验收效果过渡，不断提高测试要求，减少对学生的辅助
对于刚开始学习的阶段，测试的目的不是检验，而是辅助学生学会的更有效的工具
对于一些简单的变形 ，可以采用以测代讲的方式，提供与讲解同一级别的辅助材料
对于综合题目的学习，可以通过测试来复习相关知识点并达到减少复杂度的作用
对于一些题目，学生可以选择做还是不做，但一定要有强制完成的测试，用以激励学生精细化处理
题目可以保持一致，多角度提问，降低题目解析的必要，减少噪音，突出重点，这种一个问题，稍作变形，从各个角度去考察，是一个非常有效的训练方式，可以集中的、以很少的噪音的让学生去归纳或者区分，提高训练的效率，降低词汇过多的痛苦。与其接触更多的词汇，不如在一个典型问题的各种变形上弄得更透。
难度要有节奏感，不能总是一味追求简单，难度可以分散开来，但高难度的题目有时无法避免
除了最后的通关测试外，之前的测试和讲解，都是为了辅助学生过关，不是灌输，更不是检验，要让学生通过努力逐步的提高，而不是反复的自我证明。
多用简单换频率，少用痛苦换效率
对于频繁测试，应该用简单换频率，而不是用痛苦换效率，可以类比《超级马力欧》或是《塞尔达传说》中的大量的打小怪挑战，虽然充满短小乏味的挑战，但并没有让玩家乏味到不想继续。
3.3.3 存留率和解题阻力 Repetition is the mother of retention.</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-4/</guid><description>3.4 辅助工具 对于课时设计的教学失误，还有一个就是逻辑链存在断链没有着重解决，一般来说，在一对一的辅导中，如果学生积极主动，不容易出现逻辑链的断链，因为一旦有所疑惑，学生会和教师沟通解决。
但在编写纸质教材，或者录播课，以及大班课的环境下，很容易产生部分学生出现逻辑链断链的情况。
为此，可以采取如下的一些办法：
尽可能没有断链，宁可烦一点，也不在逻辑上有大的跳步 尽可能多的提供额外解释的材料（Q &amp;amp; A） 尽可能多的提供更多的实例 尽可能多为学生提供答疑的机会 在讲解过程中，辅助信息的几种类型
对于多数学生显而易见，可以解决的逻辑推导过程 可以不知道，直接记住的结论的推导过程，例如，$(e^x)&amp;rsquo; = e^x$ 更多的实例，更加详尽的解释或动画 自由度比较高的实验室 一些术语的扩展知识，例如，科学轶事 讲解过程，主要体现的是核心知识（Core），而辅助可以是解决部分学生个性化的疑问，也可以去表达一些不常见边缘情况（Edge），以及可有可无的扩展信息（More）。在测试中，辅助不仅仅是对于学生的一种提示搀扶，也可以作为讲授知识的一种新的形式（因为测试可以更多的激发学生的解题动力，辅助这时就可以借此机会进行解惑讲授，而且此时的学生对于学习材料粗糙程度的容忍度更高），也可以作为一种故意的设置障碍，驱动思考。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-5/</guid><description>3.5 趣味糖分 3.5.1 电子游戏的类比启发 前几章所述，多为了能够在功能性上达标，但为了使得教学效果进一步提升，需要在娱乐性进行改善，提高学生学习的积极性。
很多人对电子游戏痴迷，而电子游戏也存在一定的知识积累和技能培养。不少电子游戏，是玩家花钱并投入时间培养没有实际应用价值的技能，从而去解决没必要的麻烦。全世界各年龄段的玩家都为之乐此不疲。
电子游戏的广泛受到欢迎，说明人是愿意接受挑战的，也是愿意通过主动解决问题获得成就感的，只不过对于这样的问题有一些限制，这也就是游戏相对于学习或者现实问题的优势：
现实教学中，失败有决定性的色彩，例如，考试成绩不好，被误解为能力的不足，试错的成本比较高；相比之下，游戏中即使发生了“死亡”事件，仍然可以重新尝试，允许试错，注意力被放在了提高技能上，而不是证明自我上；也就是说，游戏有惩罚却又不致命（Punish but not fatal）
现实教学中，问题的综合性比较强，解决方案常常超出能力范围，不知所云，不知所措，反复出现挫败；相比之下，游戏中的问题设计更为明确，也有明显的可以尝试的方案，甚至常常是令人觉得只要差一点就能成功的唾手可得错觉；也就是说，游戏有挑战却又触碰得着（Challenge but approachable）；对于学习而言，由于新鲜计算的引入，很难会因为简单而无聊。
现实教学中，知识传输量大，题型种类大，总是在练习新题；而在游戏中，尤其是超级马力欧的同一关卡，为了通关，学生可以对相同场景的反复练习，直到技能达到要求，也就是说，有重复却又有进展（Repeat but progressive）
现实教学中，外部的奖励一般发生在考试验收中，而不是在学习过程；而在游戏中，存在多层级的奖励惩罚机制，激励并诱导玩家，让玩家渴望下一个挑战
现实教学中，教学过程缺乏节奏感的调整和规划；而在游戏设计中，对挑战难度的设计是非常重要的环节，既不能让挑战过于简单，使得玩家觉得无聊，从而失去挑战动力，也不能让挑战难度过大，使得玩家觉得过于挫败，放弃游戏。游戏设计师可以通过对挑战频率、难度的设计，来舒缓或加快节奏，例如，按照起承转合原则设计的《超级马力欧：3D世界》部分关卡。相比之下，很多教学材料，就是满是断崖的《超级马力欧》，向前走几步就要消耗十几条命，举步维艰，令人崩溃
为了更好的理解，电子游戏和教学之间的类比，下面举例说明：
抽象的实例化：在《超级马力欧》和《塞尔达传说》中，出现的机关，多是周期性的执行，或者当一个道具使用后会再次产生一个新的道具，为玩家通过观察归纳机关的规律提供了可能，也可以使得玩家无顾虑的多次尝试，不断试错纠正，并提高技能熟练度
任务的颗粒化分割：《超级马力欧》通过地形高度以及敌人的攻击范围，隔离各个挑战；《塞尔达传说》通过地牢房间，隔离各个挑战，让玩家每次只需解决一到两个问题。日常学校中，在初期就做综合题，可以认为是游戏设计中，一上来就打Boss
搜索和验证：在《塞尔达传说：旷野之息》中，很多神庙的发现是需要和NPC交流，或者根据各种其他提示得到的，也就是通用的解决这个问题需要玩家主动搜索；而如果看攻略，会直接告诉玩家去什么位置，采取什么操作可以发现神庙，也就变成了验证，少了很多计算的复杂度。如果老师上课按照答案去讲，不去讲解思路，就如同一个攻略书，能够解决孤立的问题，却无法掌握通用的技能
解决问题的类型：对于游戏中的常规挑战，一般采用的识别-执行的简单的膝跳反射操作，可以通过刻意练习提高熟练度；在《超级马力欧》中，经常出现多个挑战同时出现的情景，也就是简单的结合题；在《塞尔达传说》，为了解谜，常需要考虑在新鲜的场景下，如何利用已有的工具，甚至对工具的变形应用（宝箱作为重物压住机关）；在游戏中，新出现的敌人或者挑战，需要玩家通过观察，归纳规律后，进行解题
易于解析的信号设计：在《超级马力欧》和《塞尔达传说》中，神庙的颜色是明亮的橙色，需要撞击的方块也是明亮的橙色，等得到金币没有东西之后就变成了无聊的深褐色。相比之下，很多书籍，文字都是差不多一样的样式，需要读者自己去解析、区分、整理信息
可以看出，之前章节中所采取的策略，和电子游戏中提高趣味的策略有所吻合，也就是说，恰当的教学设计可以提高学习的乐趣，降低学习的痛苦，提高学习的动力。
3.5.2 教学过程中的糖分设计 颗粒化和频繁测试本身就是一种糖分设计。长时间的课堂讲授，就如同看一个无聊的两小时的电影，而颗粒化的知识点，就如同一个有趣的短视频。频繁的测试，让学生从被动吸收，变成了主动挑战，从尽力跟得上，变成了按照自己的节奏想办法通关。过早的综合练习，就是一开局遇到大BOSS，处处受挫的压制，令人畏惧。
对于教学材料，文字的字体、颜色、大小等，都可以视为教学过程中糖分的一种。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-6/</guid><description>3.6 软件化 软件化，并不是教学的信息化，而是教学的计算学化
如果教学方式漏洞百出，就如同一个乏味的戏剧，不论因为变成胶片，就会对娱乐质量有什么太大的提升。
软件化，并不是教学的信息化，而是教学的计算学化，是对教学内容的革新，不是信息表现形式的革新。
软件化的优势 随时随地的学习和复习 按照自己的节奏学习，而不是适应平均节奏 更加稳定的、可以复制的教学质量 软件化的劣势 无法随时定位并解答，这要求内容制作者要对学生可能出现疑惑的地方有所预判 不能更为灵活的适应，更多的是提供一个通用性的解决方案，而不是完全个性化的设计</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-1/</guid><description>4.1 如何解决问题？ 一般来说，很难在一开始就明确生成验收测试题的算法 $G$，但却可以找到或是想出验收测试题的样本，例如，往年的考试真题或者模拟题。如果考题缺乏变化，无非是随机抽样或者简单的更换数字或场景，那么就很容易明确生成测试题的算法，也就容易准备需要学习者掌握的元素化的知识点。但如果考试题富于变化，是某些通用性解决问题策略的考察，那么如果采用强健技术的方式，就会使得备考工作量巨大却仍有所疏漏。
这一章的目的就是，在拥有测试材料样本的情况下，如何准备元素化的教学知识点？教学者要知道如何使用恰当的办法解决这些问题。这样问题就转化成了：如何解决问题？在解决问题之前，我们要明确什么是问题，和为什么问题可以被解决？这就不得不去明确什么是思考的界限。本章将从计算学的角度逐层分析这些问题。
4.1.1 计算 这里将对计算进行讨论，这里使用图灵（1936）的模型：
可区分性：存在可以区分的不同对象，是计算最本质的基础。
可组合性：所谓组合性，就是可以把可以区分的对象放在一个可以区分前后的抽象容器当中，例如，向量或者图灵机的方格长纸条。可组合性使得我们可以通过组合可区分对象得到更多的可区分的对象。由于抽象容器中，存在空状态，这就使得，只要我们拥有一个非空状态就能得到无穷多的可区分对象。可组合性，其实就是计算对空间存在的要求。
可转化性：所谓转化性，就是可以规定把任何一个可区分的对象，转化为另外一个任何可区分的对象。可转化性，其实就是计算对时间存在的要求。转化不仅要可以转化当前可感知的符号对象，还可以在空间上去访问临近的符号对象，从而做出判断。由于每一个转化规则又是一个新的可以区分的对象，从而可以将原子化的转化规则组合起来，形成一个有次序的指令串。这样的规定可以使得，对于可以区分的对象，可以使用可区分的符号来指代，从而缩短计算量。由于转化规则中，存在一定的通用处理方案（例如，如果不是，指针向右），使得抽象对象成为可能。计算指令都是可以用一阶逻辑来表达的。
当我们对一个计算实体赋予如上足够能力时，就可以是图灵完备的。根据邱奇－图灵论题，这就是一个计算实体所需计算技能的最高上限。本文中，最核心的假设就是邱奇－图灵论题。本文作者相信，任何一个图灵完备的计算实体，例如手机和个人电脑，都具备达到人脑智力的可能，也就是相信通用人工智能的可能。
4.1.2 抽象 定义 $A$ 为某一个严格定义的算法，而 $d_r$ 是 $A$ 输出的一个可能数据，那么所有可以满足：
$$d_r == A(d_i)$$
的 $d_i$ 便是一个类。使用集合的语言表达，即是 ${d_i : A(d_i) == d_r}$
由于计算中对转化性的设置，使得计算总是决定性的，而逆运算可以有不止一个初设可能，从而形成抽象。因为我们可以定义类，也就定义了新的可以区分的概念，例如，偶数。对于这样的新概念，我们看作是某些可以元素化计算要求的简单组合，例如一些元素化判断条件的合取范式（Conjunctive Normal Form），编程语言中的类型检查就是比较容易明确的类概念。
抽象的本质就是对信息的剥离，减少对具体、明确信息的限制，得到更为通用的规律，而不是限制严格、缺乏弹性的计算结果。前文提到计算中要求有区分性，抽象就是减少可以使之被区分的部分信息。抽象使得信息传递更加简洁，使得计算结果更加通用。这些对信息的限制可以理解为特征，也可以认为是信息，也是定义中关心的限制，或者抽象对象具备的能力。
对于一个具象信息 $x$，可以隶属于无数的类，如何从这些类中选择出可以体现 $x$ 显著特征（或是在语境下的显著特征）决定着解决问题的搜索效率，例如，一般来说，对于三个苹果，最显著的特征可以是三个和苹果。 定义 为抽离特征的一个算法， 是剥离出来的显著特征集合，对于某个具象信息 ，有：
$$A_{fe}(x) == d_f$$
对于 $A_{fe}$ 的具体执行算法，这里无法展开并明确，本文中，只能去假设存在这样一个通用的算法，并且每一个智能个体（agent）由于计算经历不同所得到的显著特征不尽相同。
假设某一抽象对象 $a_i$，具备 $f_{1} \land f_2\land \cdots \land f_n$ 的显著特征。我们可以带着这些特征进行计算，得到的不一定是具体的结果，而是满足一定特征的新抽象对象 。我们称这种带着抽象进行的计算推理为抽象计算，或者是元运算。通过抽象计算，我们可以验证两个不同算法的计算等同性，也就可以验证两个不同抽象对象的抽象限制的等同性（同类）。 抽象的价值在于，如果进行了抽象级别的运算，那么一个类满足的规律对于每一个实例都满足，也就是缩短了计算量（也就是三段式）。 与此同时，抽象对象还可以隶属于更加抽象的类，同样，更为抽象的对象满足的计算结果同样适用每一个更少抽象对象，例如，$a^2-b^2 = (a-b)(a+b)\Rightarrow 14^2 -13^2 = (14-13)(14+13)\Rightarrow $ 一共十四个农场，每个农场十四只羊，其中十三个农场里每个农场卖掉了十三只羊，所有农场还剩十七个羊。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-2/</guid><description>4.2 解剖和统计 4.2.2 技巧的统计 经过之前的讨论，当明确了如何解决问题的方式之后，我们可以对题目解答过程进行分解：什么样的信号下，应该采取什么样的行为？信号如果过于具体，解决范围过小，那么记忆量就会达到不可接受的级别；信号如果过于抽象，解决范围会很大，但可训练度下降，学习痛苦增加。
相比于科研，教学过程的要求可以很低，或者说可以从很低的层面开始。通常情况下，需要处理的信号明确，方法也直接，甚至机械。对学生的理解，是可以有不同级别的阶段，从仅仅知道术语，到能够流畅执行常规的技术，学生在教学过程中的经历，就是其对这一块知识点解决范围逐步扩大的过程。作为提供内容的教育工作者，其实就是要考虑，如何在学生不同的学习阶段，提供恰当的学习材料。
学习就是对技能的记忆，只不过有一些技能比较抽象，不易训练。
无论是路径还是信号，我们应该统计：
在考察当中出现的频率（不一定是直接考察，可能是解决问题的一个边） 强健程度，是否在大多数情况下实用有效 抽象程度，是否需要学生去识别一些隐藏的样式，很大程度上决定了可训练度 计算复杂度，是否需要大量的计算步骤，增加学习负担 为了简化处理，可以综合对技巧强健程度、抽象程度、计算复杂度的分析，而得到技巧的难度指标。也就是技巧最重要的两个指标，频率和难度。
有了这些统计数据，可以使得在教学结构上的安排有所依据。为了便于讨论，也基于实际需求，我们对学生解决半径的要求到达一定范围即可：熟知新鲜术语概念，流畅使用常用技巧，能够与其他知识结合，能够进行简单的变形和构造。
4.2.2 技巧的生产 主要遴选的技巧，自然是实际中使用频繁或者是经常考察的技巧。
复杂技巧的片段 包括了片段化信息处理，也包括了复杂技巧的一个边。
尤其是那些，多个技巧共用的或者是理解比较困难的片段，例如，
化简：$2^3 + 2^4 + \cdots + 2^{n+1}$ 化简：$2^3 + 2^7 + \cdots + 2^{39}$ $\overrightarrow{OA} + \overrightarrow{OB} + \overrightarrow{OC} = \overrightarrow{0}$，说明？ $2 \overrightarrow{OA} + \overrightarrow{OB} + \overrightarrow{OC} = \overrightarrow{0}$，说明？ 类型题的合并 例如，下面两个题目是一种题型：
五个人排队，甲不能站在最前，有多少种排法? $0,1,2,3,4$ 五个数字，能组成多少不同的五位数？ 技巧变形的穷举 例如，对于解三角形中，
已知 $a, b, c$， 可以得到？ 已知 $A, b, c$， 可以得到？ 已知 $A, a, c$， 可以得到？ 已知 $A, B, c$， 可以得到？ 已知 $A, B, a$， 可以得到？ 已知 $A, B, C$， 可以得到？ 甚至，限制更少的：</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-3/</guid><description>4.3 课程结构 熟练常考点；流畅别扭点；建立熟悉感
课程结构的设计，就是知识点授课先后的路线图。对知识点进行区分排序的属性依据，主要就是前文所述的考察频率、强健程度、抽象程度以及计算复杂度。
课程结构的设计，可以类比为，为一个来到新城市定居的移民介绍这个城市。我们要根据日常生活中使用频率的高低，对一些主要的地标场所和主要街道进行介绍，这样接下来当其需要解决问题的时候，会从这些最常用的道路去尝试解决，同时也增加了平时其和他人交流的便利。
对于课程结构的设计，应该是随着课程的推进，学生可以解决问题的半径在逐步增大，尤其是对于基础、高频、通用的问题覆盖面逐渐变大。我们可以对课程结构分为入门、必备、进阶、拓展四个层级。入门级别可以认为是科普或猎奇级别的理解和记忆，由于入门级别的任务较轻，本文把入门放入必备中，从而，本文对课程结构分为必备、进阶、拓展三个层级，如果学生对某个领域想略有理解，而不是熟练地掌握相关的技能，并不作为本文的讨论重点。
对于必备阶段，最开始需要传递的，自然是定义和概念，使用的频率最高，因为所有相关的问题都要涉及到定义和概念的信息处理。熟练准确扎实的掌握定义，是使用更为复杂技能的基础。进一步需要传递的，应该是最常用的性质和定理，可以认为是解决一类问题的必经之大路。
在必备阶段，对结构的设计不仅仅要考虑到技巧的使用频率，还要考虑学生的学习体验。由于学生对于领域的生疏，陌生感就如同来到一个不讲母语的新国度，很容易对新鲜信息产生恐惧感，所以这个阶段一个首要任务，就是让学生对领域建立熟悉感，让他们成为自己熟悉不畏惧的朋友，有信心和兴趣去和新城市里的朋友去聚会、进一步交流。
熟悉信号、建立信心是必备阶段一个重要的指标。从而，尽可能的找使用频率高、复杂度较低的技巧。而且尽可能的使用算法级别（或者强策略技术）的套路，而不是让学生提早理解深层规律，同时要避免过早抽象。即使是一些需要注意的特殊情景，也最好先不提及，而是让学生有种一学就会、一用就灵的舒适学习体验。
学生在必备阶段的训练，不仅能够建立熟悉感，而且也是积累实例的过程（我们假设学生会潜意识的处理实例，分析其共有的特征），为下一步进行更为抽象技能的传递做好数据积累、样式识别的准备。通过必备阶段的学习，学生突破了概念上的逾越，对信号处理的迷茫，不仅能够解决常规问题，也可以有更好的基础去挑战更为复杂和变形的问题。
进阶阶段的学习，一方面可以是对必备阶段技巧的通用性的抽象描述，学得越多，需要记得笔记越少，并且通过简单的变形拓展，进一步提高解决问题的半径；另一方面也可以是对更加低频和更为抽象技巧的传递。相比必备阶段，进阶阶段的学习，让学生对领域的理解更加深入本质，也让学生进一步积累更多的知识点词汇。
拓展阶段的学习，在日常教学的使用频率不是很高，就是让学生积累更多的频率更低的技能，理解更为抽象的通用解决问题的办法。拓展阶段的技能要么使用场景少，要么可训练度很低，并不是很容易吸收掌握。可训练度低是技能本身的特性，可以认为无论教学形式如何变化，在有限时间、有限训练样本内，其适用的学生群体比例都是有明显上限的。
优先选择的知识点，应该是那些特征突出明显、出现频率高、解决起来强健、理解起来困难的知识点。
一般来说，可以按照这样的结构，逐步增加解决问题的范围：
首先讲授的，是概念的定义，最常见的性质或公式 接下来，是使用频率极高的短距技巧，尤其那些题目短小，解法强健，理解上令人别扭的技巧 再往后，是频率不高的却强健的词汇，为了提高覆盖面，那些容易理解的可以选择以测代讲 上面三个，以及这些技巧（包括微弱的变形）的结合，可以说是基本功的训练 接下来，是基于工具的弱策略技巧，恰当的变形构造或是愿景营造，可以说是基本功的拓展 与此同级别的，是基于变量的函数和方程的弱策略技巧 与此同级别的，是对基本功技巧的更通用的抽象和更广泛的应用 再往后，是基于穷举的抽象策略，以及不可缩减的尝试探索策略 以及，从词汇积累和抽象程度上的逐步扩大解决问题的范围：
积累更多的、使用频率较低的词汇 学习解决范围较大却抽象程度较高、不易训练的技能 先扎实基本功，再积累低频词汇
综上所述，课程结构的设计，既要考虑解决问题半径的逐步扩大，也要考虑学生学习效果的最大化。正如前文所说，教学者常常急功近利，贪多而不求精，相比多讲低频知识点，扎实掌握基本功更能事半功倍。
扎实掌握基本功可以建立信心，降低恐惧 熟悉实例的积累，降低陌生，加快抽象运算 常见路径的熟悉，更容易去掌握低频知识点 学生记忆容易褪去，扎实的基本功训练是最划算的投资 故而，在教学过程中，宜逐级训练，在某一级别上达到一定的标准后，再继续下一个层级的讲解和训练。正如前文所述，教学者常常希望通过少量的、综合的题目的讲解，来提高效率，一方面，教学者低估了这种讲法对学生的难度，另一方面，也高估了这种教学方法的效率，欲速则不达。
【案例】高考数学中一元函数的导数 第一环：基础技能 1.1 求导运算 为了进行求导运算，
需要掌握常见函数的导数公式，例如, $(e^x)&amp;rsquo; = e^x$ 需要掌握四则运算的求导，例如，$(fg)&amp;rsquo; = f'g + fg'$ 需要掌握复合函数的求导，例如，$(e^{x^2})&amp;rsquo; = 2x e^{x^2}$ 求导运算，作为导数的起点，是一种逻辑的结果，也可以看成是一种逻辑的初设。
因为现在我们讨论的是数学，是逻辑的计算结果，而对于科学，例如，$F=ma$，可以认为是一种特殊的逻辑初设，符合现实世界观察结果的一种模型初设。
1.2 求切线方程 求导运算，可以应用到求某一切点的切线，例如，$f(x) = e^x$ 在 $x=1$ 处的切线方程</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-4/</guid><description>技能考察离散度高 我们可以假想这样一套考题，
这个考题的覆盖面广，横跨十几个学科，计算机科学，生物学，历史，微积分，地理
而且考察的每一道题，都是在100个需要较长训练时间的技能中随机抽取一个
其难度，是可想而知的，对于一个考生来说，是很难准备这样的一个考试的。
要让学生学有所得，而不是为了区分而难为学生 要让考试使得复习的考生有信心，有努力的方向，有努力后获得技能的成就反馈，而不是一味的难为学生，为了区分，而考察频率低，通用性弱的技能。
必备，运用，创新</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-5/</guid><description>4.5 教学的目的 积累词汇，解决实际问题，技能的娴熟
积累通用的解决问题的办法，认知能力，智力水平的提高
积累不同类型的情景，为创新、结合和类比借鉴做池子，增加知识容量，增加抽象概念的池子
教学和教育的目的，不是用来区分评价人的智力和性格的，而是用来提高和改善人的知识储备和认知能力。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/examples/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/examples/</guid><description>实例库 金融类：虚拟货币 概念 什么是 Hash ？ 什么是 Stake ？ 数理类：高中数学或者物理 概念 什么是复数？ 工程类：计算机科学</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/version/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/version/</guid><description>Version History 第一版 发布于 2021.07.01 第一章和第四章主要是在2021年7月初写成 婚礼之后的两周 第二版 发布于 2021.12.30 第二章主要是在2021年12月末写成 多次隔离期间 第三版 发布于 2022.02.22 第三章主要是在2022年春节前后写作 MVP确定前后</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/intel/outline/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/intel/outline/</guid><description>Outline preface
Computation Distinguishability Composition Transformation Max Computation Freedom (Solving Boundary, Fundamental Limitation) Meta-Computation (Facts beyond deterministic) Reverse Computation Abstraction Top-Down Bottom-Up Accumulation of Same Objects Probability: the Indistinguishable Incomplete Information Computation with Abstraction Solving by Searching Guessing by Searching Nearby First Reduction by Computed Result Reduction by Abstract Computed Result Learning without Specific Goals Remembering Object Remember the experienced distinguishable objects Remembering Association Remembering Pattern Generic Solving Algorithm The Robustness v.</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/intel/preface/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/intel/preface/</guid><description>Preface The necessity of Turing complete, but not its completeness.
To do all possible computations, we need freedoms that include a few for-all sentences.
The ability to distinguish (has boundary) The ability to recognize The ability to reproduce The ability to use internal representations Access its neighbors freely. Store information freely. The ability to distinguish stuffs is the most fundamental ability for any intelligent agents.
All it cares is that these two objects are different.</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/outline/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/outline/</guid><description>全书章节纲要 对于以上三个觉醒，每一个觉醒都会占据两章的内容。
第一章：醒目的美味 从死亡的恐怖，到呼吸的代价
从贴身的枷锁，到恐慌的关联
从财富的积累，到线性的实用
四大觉醒：财富，虚荣，集体主义，传统权威
把智力的模型，分散到第一章和第二章当中，而不是后面单独讲
前面是觉醒，后面两章是解答，一是智力层面的解答，二是需求层面的解答，亦可能这两章混为一章，交错来说
这一章是世俗的一章，是老百姓比较感兴趣的一章。是对功利主义的正面价值的辩护。而这一章提出的计算学角度，将是一个极为有力的判断工具（在我看来，有如牛顿-莱布尼茨公式之于微积分），原本这一章是第二章，而第一章是对这一章的理论支持，也就是prerequisite。但是，为了更早的吸引读者，本书作者在顺序上进行了调整，一上来就来点干货。
呼吸的代价 挣钱和花钱的本质是什么？（简述需求的满足） 为什么多数人要不情愿的去工作？(某种程度的奴役状态) 贴身的枷锁 如何积累财富？ 如何提供更好的产品和服务？ 第二章：得失的幻象 这一章，就是对功利主义的反驳
迟钝的味蕾 生活中的需求层级有哪些？ 需求层级有哪些规律假设？ 智者的游戏 为什么功利主义是肤浅的？ 为什么要建立一个包容、多元、高分辨率}的社会？ 对日常行为进行计算学上的归类定义 第三章：提神的迷药 前两章抨击完了“利”，接下来的两章开始驳斥“名”。虚荣心被放在了和财富一样的高度，就说明了这种需求的特殊和中心地位。
什么是虚荣？是为了证明自己，还是为了提高自己 为什么虚荣是最大的毒品？ 如何警惕和抵制虚荣？ 如何安抚和回避他人的虚荣？ 第四章：来世的回报 这一章最后要说的就是群体性的虚荣心，也就是种族主义或者激进的爱国主义。本书主要强调的是虚荣，而不是描述社会学的基本规律不是本书的要点，但为了驳斥群体利益不能无限放大，前几节仍要对群体生活对个人的积极影响。
社会是如何进步的？ 什么是社会阶层？统治者是贪婪的强盗还是称职的公仆？ 统治阶级的压迫手段 文明的进展与平凡的小人物有着什么样的关联？农耕，工业，智能 什么是集体性的虚荣？为什么集体性的虚荣让人癫狂？ 为什么群体性的虚荣破坏性极大？ 第五章：木制的利刃 前四章解决了人生当中，两个特别大的bug，一个是对财富的狂热，一个是对虚荣的狂热。接下来的两章，是智力上的提高，原则上来说，应该先写下一章，也就是智力的理论基础，但是为了不使读者提前感到痛苦，这里做了调整。
进化的意外：这一章其实是我个人非常感兴趣的一节， 进化遗留问题 对信息处理的过分简化（这里只讲抽象和关联的两个动作） 只考虑：$\forall x.f(x)\rightarrow g(x)$ 信息获取：对信息来源的甄别 特征提取$f(x)$：同类特征种类的细致程度（二分法，光谱法，渐进法） 特征提取$g(x)$：是否考虑同类特征的分布（标签化思考，名校毕业，商业成功，大媒体报道） 特征简单关联：毫无因果性依据（星座，生辰八字） 特征简单关联：模型缺乏因果和数据支持（白人主义，种族主义，自恋的爱国主义，人参，红糖，日本人都是战争犯，祈祷有效） 特征模型关联：二分法，线性模型 前提是不是分析的准确细致，结论是否准确细致，关联是不是有因果性或者是统计上的相关性 前提的特征是不是一定可以得到结论的特征，还是其他的特征是主导？ 是否有其他的可能性，其他的因素，其他的原因？穷不一定推得出不努力 是否可以更加细致化的特征剖析？ 能否尝试因果性的解释？ 是否观察样本量不够大？ 自己固有的观点、情绪、虚荣，是否会影响到判断？ 虚荣对信息处理的影响 常见的思维误区有哪些？ 对简单粗暴解决方案的推崇 如何在日常生活中避开这些误区？ 绕路的捷径 传统和保守是如何产生的？其积极意义有哪些？ 为什么要不轻信盲从（甚至要挑战）传统与保守？ 为什么崇旧尚古以及标签化思考是知识匮乏和虚荣的体现？ 五彩的磨石 为什么要接受学校的教育？其优点有哪些？局限和副作用有哪些？ 为什么要持续不断的学习和提高智力？ 如何更加快速的学习新知识，掌握新技能？ 第六章：必要的偏执 这一章就是对各种伪科学的集中驳斥。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/life/preface/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/life/preface/</guid><description>前言 本书的写作初衷：
能够作为一门研究生课程 CS 498: Computational Life 的教材。本书作者学习了大量的数理和人文知识，但是发现一些基本的人生规律却没学到 使用较为严格的数学语言和尽可能精准的逻辑学和统计学论证，从计算学和人工智能（尤其机器学习）的角度，去理解和分析人生中的常见现象 本书包含的内容广泛，每一章都可以独立成书展开，本文主要想传递给读者的主旨思想：
为什么人会狭隘？以及狭隘浅薄之害：
财富觉醒： 什么是财富创造的本质？（计算学视角） 为什么功利主义是浅薄狭隘的？ 虚荣觉醒： 为什么虚荣对人生有着巨大的负面影响？ 如何警惕虚荣？如何戒掉虚荣？ 集体主义觉醒： 群体性生活对个体的意义？个体值得为群体付出多少？ 为什么要警惕统治阶级？统治阶级的压迫手段？ 什么是群体性虚荣？为什么要警惕群体性虚荣的癫狂？ 传统权威觉醒 人脑在处理新鲜信息时，存在的局限和常见误区有哪些？如何规避？ 去中心化，去权威化，多元化，包容的心态 什么是科学？为什么要接纳科学，反对迷信和宗教，挑战传统与保守？</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/notes/2022-03-21/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/notes/2022-03-21/</guid><description>2022-03-21 kex means Key Exchange</description></item><item><title>1.1 Distinguishability</title><link>https://albert.cn/intel/1-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/intel/1-1/</guid><description>It seems to me that I am rewriting Turing’s paper in a new perspective. The whole first chapter is to reclaim Turing’s idea, but in a way to discuss its necessity but not its completeness. The set of Turing’s abilities is the subset of the total abilities. Distinguishability is</description></item><item><title>About</title><link>https://albert.cn/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/about/</guid><description>A Curious Mind.
20岁左右 2008 - 《诗行记》 2008 - 《人类的进化》 2008 - 《存在的价值》 2010 - 《个人诗歌集》 25岁左右 2014 - 《论人与人的差别》 2014 - 《今年25岁》 2014 - 《自然而然》 30岁左右 2018 -《人生指南》 2019 -《智力要素》 2021 -《论教学》</description></item><item><title>To Do</title><link>https://albert.cn/todo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/todo/</guid><description> 《模拟人生》，看纪录片的感觉越来越好，因为可以通过模拟去体验 《历史离我们有多近》，疫情以来，看了很多二战的电影，时间的跨度问题 《浅薄和冷漠的代价》 《Your coolness won&amp;rsquo;t boost my ego》，既要尊重大家的炫酷感，越要有自知之明的谦逊 《多元与包容》，不仅品味不同，顺序也可能不一样，不要年龄歧视，不要急于评价 《同理心的成长》，变得越来越同情他人，越来越在乎别人的苦难 《》</description></item></channel></rss>