<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《实用设计原则》 on Yingkui</title><link>https://albert.cn/design/</link><description>Recent content in 《实用设计原则》 on Yingkui</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright albert.cn / Yingkui.com All Rights Reserved</copyright><atom:link href="https://albert.cn/design/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://albert.cn/design/1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/1/</guid><description>第一章：目的 1.1 明确设计 这里讨论的设计，并不是为了追求艺术美的设计，而是日常生活中，实用的设计技巧和理念。
而且把设计局限在了有关传递信息的平面设计，例如，海报设计，文章排版设计，网页设计，宣传文稿设计，信号牌匾设计，产品包装设计等。
1.2 设计要达到的四个目的 设计的第一步，应该是明确设计所要起到的功能。一般来说，都是希望更快更准确的传递大多数用户想要得到的信息。那么就要思考，大多数用户想在某个情景下等到什么信息（或者是你希望传递给用户什么信息）。如果只能传递最简化的信息是什么？如果信息量限制在十个字以内，你想传递什么？如果用户只能忍耐三秒钟时间来解析信息，你会呈现给TA什么？值得注意的是，我们并不是要吸引眼球，去勾起用户的注意，而是希望用户能够解决他想解决的问题。
这里的设计的首要目的是功能性的，实现至少有路径能够实现，也就是functionality。第二的目的，是功能实现的易用性，usability。第三个目的，就是艺术上的美感，娱乐性，delight。第四个目的，是对于设计师而言，实现一个设计所需要的周期，可执行性，implementation。
对于功能性，如果一个婚礼请帖，没有标注婚礼日期，即使使用了成熟的配色，精美的字体，这也是一个失败的设计。相反的，即使日期字体小，不易识别，这也是一个可用的设计。
对于易用性，就是便于使用者识别，这应该是本文着重强调的部分。可以千篇一律的采用同样规定的字体和配色，都可以实现易用性。易用性体现在对于一类事物的迅速识别，体现在对重点信号的突出等等。例如，刚才举例的婚礼日期，做放大处理，让人一目了然就是一个合理的设计。一般来说，这属于产品设计的范畴，如何简化流程，降低使用者的解析计算量。
对于娱乐性，就是对于设计要素的选择，要从大量可选项中筛选出精致的那一款，同时还要有一定的创新，给人新鲜感。例如，对于婚期日期的字体选择什么样的字体，字体的颜色等等。娱乐性，在本文里，更多体现的是一种用心的专业性，而不是为了别出心裁，本文后面将提供一些保险的设计元素选择。不为了创新而创新，而只是提供一个足够优质的设计。
对于可执行性，就是设计师实现一款设计所用的时间。例如，扁平化设计，相对于拟物化设计，更加容易实现和设计。
1.3 追求简洁的KISS原则 KISS, keep it simple stupid, 也就是 Less is more 的原则。应该是这种要传递信息设计的最重要原则。
简洁有一系列的好处，简洁能够逼迫设计者去思考什么才是更重要的信息（例如，婚礼的日期），简洁使得用户更容易识别和领会（例如，对求职者有什么要求），简洁能够让重要的功能更加突出易用（例如，下一个地铁还有多久能到），简洁带来的放松和成就感，也是一种娱乐体验（例如，扫码支付），简洁也有利于设计师更快的进行设计。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/2/</guid><description>第二章：排版 2.1 突出重点 这里讨论的设计，并不是为了追求艺术美的设计，而是日常生活中，实用的设计技巧和理念。
而且把设计局限在了有关传递信息的平面设计，例如，海报设计，文章排版设计，网页设计，宣传文稿设计，信号牌匾设计，产品包装设计等。
2.2 易于归类 2.3 易于区分</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/201807/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/201807/</guid><description/></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/3/</guid><description>第三章：颜色 3.1 常见颜色 3.2 配色 3.2.1 背景和文字 黄色和褐色
3.2.1 背景色和边框色 3.3</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/4/</guid><description/></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/figma/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/figma/</guid><description>Quick Review Figma https://www.youtube.com/watch?v=FTFaQWZBqQ8 Frame - artboard Rectangle / Elicpse alt to show distance alt to copy</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/flex/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/flex/</guid><description>Flex with Tailwind Always thinking in one dimensional. For two dimensional situations, using flex inside a flex.
align-items Just like align items in design software. Or vertical-align for text
if flex flex-row means Align Top, Align Vertical Center, Align Center if flex flex-col means Align Left, Align Horizontal Center, Align Right Tailwind: items-start, items-center, items-end justify-content Just like align text in a paragraph, consider each 汉字 as an item. Or text-align for text</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/grid/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/grid/</guid><description>Grid When to use grid Always use flex first. Grid of options. Grid of items / products. Will change cols in different screen size.</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/mj/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/mj/</guid><description>Midjourney Prompts A cute little girl,smiling, smart and cute,big watery eyes,dreamy,Makaron color system,blind box,3D printing model, inspired by POP MART,Pure white background,Complex details,Unreal Engine,8K
Digital avatar, close-up shot, excited 3D animated bunny holding a textbook, cute animation, Unreal Engine 5, polished
A toon nurse in 3D in a hospital background, Kids friendly, anime, 4K,
Teen boy reading math textbook under a tree by Randolph Caldecott
Design a sticker, cartoon character style, Tech genius teenage girl, Still frame from documentary film by Dziga Vertov</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/style/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/style/</guid><description>我的设计风格 特色 大字，淡 清凉，蓝色 Icons Gamer Life Icon Pack Evericons</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/design/tailwind/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/design/tailwind/</guid><description>Tailwind ./bin/bundle add tailwindcss-rails ./bin/rails tailwindcss:install bin/dev class names space-x-1 p, m, w, h, size font: family, weight, text: size, align, color tracking: letter spacing rounded: radius corner divide: divider border styling</description></item></channel></rss>