<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>《论教学》 on Yingkui</title><link>https://albert.cn/edu/</link><description>Recent content in 《论教学》 on Yingkui</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright albert.cn All Rights Reserved</copyright><atom:link href="https://albert.cn/edu/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-1/</guid><description>1.1 结果导向的教学 教育是一个包涵很广泛的概念，使用的场景也很多。不同的场景下教育的目的也不尽相同。为了使问题更为明确，我们将注意力放在一些特定范畴或满足一定条件的教育活动，并称之为教学。
本文中讨论的教学，包括了备考标准化考试的情景，例如，中学教育中，数学、物理、化学等学科；也包括了基于逻辑学和数学（或其他明确具体理论）的理论学习，例如，高等教育中，数学、计算机科学、物理学、化学等学科；还包含了实际应用中传授明确具体技能的学习，例如，软件工程中，编程语言（例如，Python）、库（例如，React）、软件（例如，Photoshop）等。
但对于一些比较不那么明确的、不容易测试或培养周期较长的教育目的，例如，对学生道德品质的培养，对学生创造力和探索能力的培养，对学生艺术鉴赏力的提升等，将会在教学中有所倾斜，或是在其他教育活动中不断渗透，但不是本文中讨论的核心方向。
所谓结果导向的教学（Result-driven teaching），可以类比测试驱动开发（Test-driven development），也就是先明确教学的目的并且写好了检验教学成果的测试，才开始进行教学。也就是讲授者在讲授前，就对学习者能力改变有着明确的预期，并且可以通过量化的方式对其测量。基于这样的学习方法，可以称之为测试驱动学习（Test-driven learning）
结果导向的教学，并不是意味着应试教育，虽然形式上追求的都是提高某个量化指标。正如上节所述，除了应付标准化考试外，结果导向的教学还适用于理论和技能的学习，例如，理解并娴熟的应用贝叶斯公式，从而更新本能的统计学直觉偏差。再例如，学习After Effects，从而进行动画或者视频的编辑。在教学前后，我们能看到学生解决问题半径的扩大，知识储备的增加，学习效果有着可以被区分的方法，都是可以明确测量和验证的，也同时达到了教育者和受教育者的预期。例如，学习者通过驾校的学习，可以在日常生活中开车代步。
而对于解决问题的能力或者批判性思维的能力的培养，需要专门的甚至反复的专门训练，而不是在其他知识中喧宾夺主的多目标却少成效（do mutiple things but do nothing well），例如，在初次学习游泳期间，培养其创新能力，有如对一个中国初中生用英语讲数学课。日常技能的训练可以为讲述这些抽象能力的策略做出实例上的积累，但显著的提高需要针对性的训练。
这教学过程中，有三个重要的对象，即：
验收材料 学习者（也就是学生） 教学材料 本文要讨论的，就是在对验收材料和学生进行了一定的要求后，为了达到一定的指标（接下来会具体讨论），如何提供更好的教学材料（例如，课堂讲授、教材编写、测试等）。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-2/</guid><description>1.2 验收材料 对于一些较为机械化的教学目的，验收材料也就比较明确，例如，学生能够对一段音频进行背景降噪处理。但例如高考数学，对学生的要求较高，不少是对解决问题的通用策略的考察，验收材料就不那么容易准备。
我们这里对验收材料的类型进行一定的限制：验收的题目应该是可以被一个固定的生成器生成的。
定义 $t$ 是验收材料，$G$ 是一个生成验收测试题的算法，$r$ 是一个随机数（是生成题目算法的一个自变量），$S$ 是一个已知的解决问题的某个算法（或者算法集合）：
$$ \forall t.\exists G. \exists r.\exists S. t\in G(r) \&amp;amp; St $$
虽然很多情境下试卷尚不能用算法完全生成，但是头脑中存在这样一个严格的数学要求，可以减少许多情景的不适用。通俗的讲，就是考题的考察范围、考察难度、各题型考察频率，稳定性强，波动不大。
例如，对于一个综合性的考试（高考），各部分的占比应该有一个稳定的概率密度分布，但是验收材料（某一年高考）却只考查了一个知识模块（例如，全是三角函数的题目），就不符合验收材料的要求。
再例如，如果有教师在课堂上讲课的时候，是按照一个题型分布去讲解，而课下独自给学生补课时却是另外一个题型分布，验收测试的题目都是在课下学生补课的题型，就不符合我们对验收材料的约定。
一般来说，概念传授和技能培养类的教学，考察的题目类型的分布会比较集中，变化比较小。而选拔性的考试，题目变化大，综合性强，有一些不容易传授的策略性技巧。但只要验收材料是统一的标准下，不偏不倚，难度分布一定的，都可以在本文的讨论范围之内（虽然不能用程序直接写成，只能模糊的感知）。
另一方面，测试题目的难度应该是可以被解决的，作为教学来说，一般来说，传递的都是已经被人类探索过的领域，是比较成熟的理论概念和技术成果的传递，而不是要求学生探索新的研究（可以是调动积极性的短距离的、信号强烈的尝试探索，而不是深入的、信号很少的科研探究行为），也不是要求学生解决未解之谜（虽然有时教学目的要培养这样的能力）。通俗的讲，就是考题难度系数不能过高，以至于无法找到有效的传授方式。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-3/</guid><description>1.3 对学生能力的假设 学生，也就是一个个区别很大的智力媒介，装载了不同数据和程序（软件差异）的有机图灵机，甚至存在着先天的智力差异（硬件差异）。这里举例说明，在教学过程中，值得注意的学生特征。
1.3.1 前置知识储备 如果一个已经开了十年车的人，为了通过驾照考试而去驾校学习，对于教练来说，是一件非常轻松的事。
这里讨论的前置知识储备，一方面，有可能学生已经可以轻松通过验收测试，也就是达到了技能上的掌握；另一方面，学生的前置知识储备对教学材料也有很大的要求，极端的例子，如果学生不识字，那么一门高中物理课的教学材料就几乎很难编写成功。
所以，本文中假设学生的前置知识储备在特定的学习内容上是大体一致的，例如，我们如果对一个高中生或者一个中年人讲解Photoshop的使用，我们假设他们都熟悉一定的计算机操作常识（例如，如何使用鼠标），同时又很少使用过Adobe CC系列的软件。
虽然前置知识储备对于教学材料的编写有着决定性的作用，但是对于一般的教学任务来说并不是很大的问题，例如，能够进入高中的学生，一般是通过了初中结业考试验收的学生，至少我们不会担心学生不识字。
不过，一般我们要在乎以下几点：
前置知识的娴熟程度，例如，对于初等代数符号运算的娴熟程度，是否有计算错误。 对于新的模块，例如导数，是否对前节的知识已经掌握，例如，在求切线方程时已经对求导掌握。 在编写教学材料时，应该对学生前置知识储备有着一定的假设，应付大多数学生的需求。 如果一个学生对于前置知识储备过少，那么应该让学生去学习前置知识，例如，前述的识字或者不具备基本的计算机操作能力。而不是将多种技能学习混淆在一起，用外语教游泳。
1.3.2 抽象归纳能力 在讨论抽象归纳（induction）之前，本应该讨论学生的执行推理（deduction）的能力。但本文假设学生者都是图灵完备（Turing Complete）的，是可以执行具体明确指令的。虽然严格的逻辑推理是需要学习和训练的，不过本文假设学生缺乏的是细致的、高分辨率的处理，而不是随机的、毫无根据的胡乱执行。而这种严格的逻辑思维训练，也是本文所覆盖的一种技能训练。除了运算能力外，我们同时还要假设学生在解决问题时具备一定的探索尝试能力，而不是在缺乏指令的情况下，过早放弃解决。
而抽象归纳能力指的是，对信息特征（尤其是显著特征）的剥离，能够从特例对象中找到一类对象的通用特征。不仅如此，我们还假设学生能够进行一些简单的带有特征的运算推理。具体讲在第二章中详细描述。
相对于现有的人工智能技术，可以说几乎每个人都具备极为强大的抽象归纳能力。但对于微弱的信号的敏感，从中可以找到通用的抽象规律，或是剥离出共有的抽象特征，却不是每一个人都具备的智力水平。
对于一些简单的抽象技术，例如，讲述一个排序算法，大多数人都可以通过实例，从而验证接纳排序算法的通用和正确。但是对于一些更为抽象的策略，例如，LALR语法分析就不是那么容易捕捉。
由于抽象能力的不同，学生对学习材料的忍耐程度也不同。抽象能力较强的学生，可以依赖更少的信息，捕捉到关键的信息，可以更早的（也就是更少的实例接触）忍受抽象表述。
另外，即使在信息传递的过程中，存在简化甚至是缺失错误，对于探索能力和抽象归纳能力更强的学生，也可以通过猜想来纠错和脑补（可以类比为 Autocorrection）。
1.3.3 忍受痛苦程度 如果学生的智力水平相当，痛苦忍受程度越高的学生，问题被解决的概率就越高。忍受痛苦，主要体现在更多的探索尝试，并在探索尝试过程中不断总结经验和抽象归纳，从而提高解决问题的概率。
一般来说，这与性格上的毅力以及好胜心有直接关系。如果一个学生更加争强好胜，不服输，目标更为坚定，面对困难可以承受更多的痛苦，坚持更久的时间，而不是遇到困难（无聊或者痛苦）便回避退缩，那么，在相同智力水平下，其解决问题的概率就越高。
但不仅仅是性格，也和学生对痛苦的预算有关，尤其对于非学校的学习场景，学生并不一定有足够的时间和耐心去学习。如果学习过程过于痛苦和困难，超过了学生的对时间和痛苦的预算，就会放弃。例如，如果个人电脑缺乏图形化界面，那么使用电脑的学习曲线就会劝退很多使用者（学生）。
本文中讨论的内容，并不以训练学生对痛苦的忍受能力为目标，而是考虑如何尽可能减少学习中所遇到的困难痛苦，降低掌握一个新概念、新技能、新领域的门槛，为学生的人生增添更多彩的乐趣、提供更多的职业或兴趣选择并更有信心和动力去尝试和投入不同的领域。
1.3.4 记忆力 相比于有着记录纸带的图灵机，人类的记忆能力过于脆弱。
学习过程中，短期记忆显得并不那么关键，因为学生或者解决者，可以通过辅助手段替代记忆，例如，把信息记录在纸上。
所谓的长期记忆，主要体现在对信号的反馈速度和准确程度，是学生在理解和接纳学习材料之后，对学习者来说最大的拦路虎之一。对于长期记忆好（或者是有好的记忆策略）的学生，在学习过程中有着巨大的优势，更容易产生更好的效果，并节约大量的学习时间。
由于长期记忆，一般体现在复习而不是初次学习上，从而本文并不会着重描述，而是把有利于长期记忆作为了一个需要达到的目标穿插在初次学习当中。
1.3.5 人脑和计算机的一些区别 为了更好的区分算法的复杂度和人脑计算的复杂度，这里列出人脑和计算机的一些区别：
计算机擅长存储，而人脑建立起一个新的链接需要大量的反复，计算机可以很快存储一个字典，但人脑背单词却需要很久
人脑擅长于迅速剥离实例的特征，把信息归类
计算机擅长于机械的运算，而人脑对于运算感到痛苦
人脑擅长于视觉化的信息，计算机擅长于符号化的信息
人脑擅长于抽象的运算，允许一定的模糊和不精准，而计算机对运算要求明确，经常报错</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/1-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/1-4/</guid><description>1.4 对教学效果的评价 定义 $\mathcal{H}_s$ 为在进行学习活动前的某个学生， $L$ 为 $\mathcal{H}_s$ 的在学习活动中进行的信息处理函数，$d$ 为这个学习活动中提供的学习材料，$\mathcal{H}_e$ 是学习活动后的学生，且有 $\mathcal{H}_e = L(\mathcal{H}_s, d)$ , $E$ 是某个测试函数，$\Delta t$ 是学习过程进行的时长，$p$ 为学生在学习过程中积累的痛苦值，定义学习效果为 $r$ ， 有：
$$r = \frac{E(\mathcal{H}_e) - E(\mathcal{H}_s)}{\Delta t}$$
测试函数的内容可以从简单的拨动灯具的开关，到充满创造力的独立制作一个皮克斯水准的动画片。
教学的目标就是最大化 $r$ 和最小化 $p$。具体地，我们可以分为三个级别：
可能性标准：至少能学会，即使花费大量的时间，也就是只关心 $r$ 值的分子部分 功能性标准：不仅能学会，而且可以在更短的时间内学会，同时痛苦值不至于逼得学生放弃 娱乐性标准：不仅可以高效率学会，同时拥有类似于电子游戏的娱乐轻松感 如果测试是法语，但是教学材料是日语，对于一个只懂中文的学生，就无法达到可能性的标准。可以认为现有的所有被大量采用的学习材料都具备可能性标准，因为我们可以观察到一定比例的学生可以通过测试，也就是存在可以学会的路径。
但是，现有的学习材料大多数都达不到功能性标准，也就是会有大比例的学生会被卡住，或者要忍受大量的理解教学材料的痛苦。与此同时，很多形式的学习材料，缺乏测试环节，学习效果通常由学习者感性得到，但人会有学会错觉（Illusion of Competence），从而错估了学习效果。
本文的主要目的就是要阐述如何让学习材料达到功能性的标准，并尽可能对学习增添娱乐性糖分。在接下来讨论的过程中，我们用掌握程度来描述 $r$ 值，用疲惫程度和娱乐程度来表示 $p$（根据其正负来定）。对于娱乐性，如果学习过程带来了痛苦，那可能会让学生放弃和回避，增加下一次学习的启动成本；如果带来的是成就感就可能促使学生想主动的进行更多尝试。
在学习效果的定义中，我们借鉴了机器学习中的字母表示，机器学习和教学过程有着一定的相关性：
机器学习是在明确了可训练数据 $d$ 的情况下，去寻找某个可以识别样式的 $\mathcal{H}$ 教学过程是在拥有一个强大识别样式的算法 $\mathcal{H}$，去准备提高训练效率的数据 $d$ 在教学过程中，我们同样会遇到统计学中所出现的概念，例如，交叉验证以及偏差和方差之间的权衡等。进行这样的计算学表述，将对后文中发现教学问题并改善教学效率有着直接本质的分析效果</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-1/</guid><description>2.1 学习者的需求和苦恼 2.1.1 学习者的需求 学时痛苦少，解题速度快
学生的核心需求和前文所述的教学评价是一致的，也就是让学习过程从吃力费劲到娱乐有趣，让做题速度从有点印象到流畅娴熟。
作为学习者，对技能的学习和训练，常有如下的需求：
能够有明确的学习目标和必备的技能列表 能够轻松的看懂听懂讲解 能够独立使用技能解决评价测试中的问题 能够便捷灵活的自测和复习，反复训练，扎实记牢 能够有足够的学习动力或激励措施 最重要的指标，就是通过学习，能够解决之前无法解决的问题，通过评价测试。如果可以达到这个目标，就希望可以在学的过程中，更加轻松愉悦，有更强的成就感，有更强烈的学习动力。
如果简而言之，可以认为学习者的基本学习需求是：
清晰易懂，扎实掌握
如果学习者极度厌弃学习，没有提高自我的动机，也便不在本书讨论范围之内。
2.1.2 学习过程的信息处理 这里直接给出学习内容的三个类型：
接受并记忆某个计算的初设，类似于给计算机输入程序，例如，定义一个变量或者提出某个概念
验证并记忆某个可以达到某个目的的计算过程，类似于计算机执行程序过程，例如，Dijkstra 算法
直接记忆某个计算的结果，例如，记住 $(e^x)&amp;rsquo; = e^x$
为了达到上述的学习目标，学生在学习过程中大致要进行如下的信息处理过程：
解析信息。把学习材料进行特征解析，转化为熟悉的、可以理解的概念和算法，解析信息过程中很容易出现模糊和卡顿，也容易产生疲惫。例如，如果在给出的材料噪音多信号少，就会增大解析的计算成本，从而提高疲惫感，降低解析的成功率。
执行计算。如果是图灵机级别的计算，其复杂程度与计算步骤数成正比。但是学习一般是要进行带着抽象的计算，也就是操作的对象是具有某些特征的类。在很多学习过程中，学生难以迅速准确的找到正在讨论的特征，从而使得逻辑断链，理解模糊。这不仅与学习材料质量有关，也和需要掌握的知识点的本身抽象程度有关。
存留信息。这就是前文所述的长期记忆，如何能让学生在学习的过程中，经过训练，可以更加扎实的记牢所要传递的信息，也就是决定了掌握程度。
为了更好的理解，我们可以假想一个通用的人工智能处理信息的过程：
解析过程就是将影音信息进行多个层级的处理，并对关键的信息进行细致的识别分类，并将有关概念的区域唤起（提高其在搜索时的优先级别）
执行运算就是带有抽象信息的执行指令，由于抽象信息可能解析的不够准确或者细致，会造成在执行过程的报错或者逻辑断链
存留信息就是选择性的对有效信息进行整理留存，由于摄入的数据量巨大，AI需要对接触过的信息进行优先级和抽象级别的筛选整理，并对高价值的（通常是高频）信息进行更长久的留存。对于教学过程来说，教学者要理解人脑对记忆的工作原理，并符合记忆规律的进行训练，达到事半功倍的效果。
学生是一个注意力脆弱的计算实体，作为提供教学材料的老师，要谨慎处理每一帧传递给学生的信息。
2.1.3 学习者的苦恼 依据学习过程的信息处理，可能对学生造成苦恼之处，有如下几种情况：
解析上的模糊、卡顿、痛苦，也就是看不明白学习材料，不知道在说什么
一般这种情况，常常是因为，描述的过于抽象，缺乏实例，使得在理解上存在歧义，学生者不敢明确，自己理解的一个抽象结论，是否对于一类概念中的所有实例，都能适用，需要更多实例的验证，但又缺乏验证的数据。这种模糊，常常导致了，对于多数学习者，连基本学会可能性都不具备。
另外一种可能，就是逻辑上的断链，推理上的过分简化，使得中间的推理过程出现不理解的跳跃，从而在学习者独立解题中，无法独立应对具象层面变化的新情景。
理解困难，步步是坎，学习过程不流畅
在这里，我们可以认为每一个逻辑步骤，都需要学生使用自己的脑力，去理解，去计算，去记忆，每一个步骤对计算量的要求是不一样的，但我们又无法像 Big-O 那样去准确标注复杂度，但我们知道每一个步骤的复杂度是有区别，甚至是有类似 Big-O 那样的层级区别的。
例如，相比于读满是文字的书和观看遵循设计原则的视频，文字的样式缺失，使得对于重点内容，类别的区分，需要读者自行进行，而制作精良的视频，可以更加轻松的展示重点，用设计元素对内容加以区分，让学生更容易解析，降低计算量。
再例如，计算过程中，常常需要存储一些辅助的中间信息，也就是需要很多的短时记忆，每一次存储和取出，都要消耗大脑的计算力，如果可以轻松的提取，那么学生的计算力就可以应用到更加关键之处，而不是消耗在具体运算中。
而对于学生来说，过于复杂的学习材料，常让学生有痛苦的经历，有种经受折磨的体验，生理上心跳加速，心理上自我否定，降低学习的信心，如果超越了某个极限，甚至可能放弃技能的训练。
记不扎实，学完就忘
这一问题，有两个方面，一个是学习过程，一个复习过程。
学习过程中，对于一个新鲜的概念和算法，如果学生想准确理解，常需要多个实例的反复，才能除去歧义，如果只是一个特例的具象理解，只能认为是单一具象实例的一次验证，而不是在抽象层面，通用规律的准确掌握；如果学生想内化和熟练掌握，同样需要实例的反复训练，提高对信号的反应速度，积累实例从而更轻松的捕捉特征。也就是说，如果在学习中，记不扎实，可能因为实例不足，得到的只是模棱两可的粗糙理解，造成的学会假象；也可能是因为缺乏刻意练习，导致的反应迟缓，不通顺流畅。
即使学习过程中，已经没有办法更加清晰，由于人记忆力的限制，必要的复习也是再所难免的，只不过更好的学习过程，需要复习的强度会更低。
为了达到清晰易懂，扎实掌握的目的，以上的困恼，可以大致分为两类，一种是源自复杂度的增加，一种是学习效率的下降。一个对应着教学目标中的低痛苦值，一个对应着教学目标中的高学习效果。过多的痛苦不仅降低了学习体验，更重要的是，也严重影响着学习效果。
对于复杂度的增加，可能是由于对抽象术语的解析困难，或者是对某一概念信号的刺激，无法激发出足够的近距信息；也可能出现在计算验证过程中，对特征的提取产生了歧义，难以明确；也可能是由于逻辑上的断链，使得验证无法继续；也可能是因为同一时段学习的知识量过大，积累了大量的计算痛苦。
对于效率的降低，可能是冗杂的噪音太多，不相关的信息太多，难以让人分清主次，抓不住重点。也可能，是同时学习的知识点很多，但对于每一个知识点都没有足够的训练和接触，从而只是浮于表面的浅尝辄止，没有形成足够强健的神经连接，“黑瞎子掰苞米，掰一个，丢一个”。当面对测试时，提取困难或是无法提取，导致的效果不佳；也可能是因为，缺乏中间测试，学生对抽象的理解和运算，出现了过分的近似，理解上有错误，从而使得测试难以通过。
复杂度使人痛苦，但不一定对每一个人是低效的，对于可以容忍粗糙学习材料又记忆力超群的学生，这种综合硬拔式的学习，可以在短时间内提供大量的知识点内容，较之分割细致的学习材料来说，很可能更加高效。例如，对于一部分人来说，直接看教材做题，可能比听讲课更加高效。一个粗糙的教学材料，不能让人体会到有所推进的成就感，却时时让人有举步维艰的挫败感。
虽然粗糙的学习让人痛苦，优质的学习材料，有可能达到类似游戏一般的娱乐感觉，例如：
能看明白，学会一样新的知识，满足猎奇心态，提高学习自信 能过上题，获得成就感，感受到任务达成的喜悦，和能力提高的自信 通过辅助，或者更多实例，独立探索和归纳，得到规律的发现快乐</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-2/</guid><description>2.2 常见的教学失误和原因 2.2.1 常见的教学失误 教学上的失误，和学生的苦恼是大体重叠的。
教学上的失误，可以是课程设计上的，也可以是具体知识点的课时设计上的。
对于课程设计，
课程上没有结构设计，知识点安排混乱随意，没有复杂度和抽象程度的逐步提高
多个知识点过早的进行综合性的讲授或训练，增加了学生解析和记忆负担，不够清晰专注
对知识点没有进行归纳区分，导致需要积累的词汇量过大，没有注意到检验和解决的复杂度区别
对于课时设计，尤其是在学生对教学材料的信息处理过程中，容易出现如下失误：
信息解析困难：出现了难以解析的新鲜或者不熟悉的术语，一般是由于信息过于或过早抽象表达导致的，使得学生感到指代不明，或缺乏实例积累的清晰度不高
逻辑存在断链：在对信息处理时，不能接纳其计算上的逻辑，一般是由于推导步骤过于简洁，或者是某个转换规则不为学生所知
解析计算量过大：没必要的信息量，也就是噪音过多，喧宾夺主；学生依旧能获得信息，但是需要分配计算力去分辨和抓取需要留存的信息；极端的情况就是所讲与所考毫无关联，解题时，先验后验分布一致。
产生学会错觉：由于学生在解析和运算时，可能是在抽象程度较高的层面进行的粗糙处理，从而放松了很多限制，而测试材料对学生的要求更为具象和精细，使得学生以为自己已经很精细的理解了，实际上离能解决问题还有一定的距离。如前文所述，也存在因验证不是独立解决产生的，教师觉得学生已经学会的错觉，以为一道特例的验证代表了通用技能的掌握，一道综合题的理顺意味着各知识小点的理解和掌握
不熟练或遗忘： 留存过程和熟练过程需要更多的复习和训练
娱乐性不足：学习过程枯燥痛苦，令人乏倦，没有想主动再次进一步学习的兴趣
2.2.2 教学者的直觉弱点 急功近利，导致的贪多嚼不烂
过分的抽象 基于想快速传授知识，教学者常常采用 抽象的语言，总结性的语言 来传授知识。抽象描述，简洁、美观、通用、精准，是教学者自己学习后的智力成果（但不是为了教学而加工）。教学者使用抽象，可能是觉得抽象传播的准确快速，觉得简单没水平。
作为教学者，进行抽象的表达和传递，可以减少表达量，如果学生对抽象术语熟悉，学生可以迅速和准确的获取信息，教学者也有把自己深刻理解、独到见解迅速传递的成就感，越是教学经验多的教学者，因为对知识理解的加深，更容易犯这样的错误，也就是不站在初学者的角度，避免抽象，而是在一个已经掌握者的角度，去描述知识。
使用抽象的语言，去描述，是一件智力上偷懒的行为，在自己的脑海中，营造出一个实例，并对其特征进行描述，并不是一件容易产生歧义的事。但站在学生角度，逆着抽象去理解具象，就很容易带来模糊和歧义。
这种在缺乏实例支撑的初期 (Premature Abstraction)，频繁的使用抽象术语进行描述，极大的增加了初学者解析信息的痛苦，产生挫败感。如果不加以一定的测试练习，很容易让学生模棱两可，产生学会错觉。做题的时候，还会遇到挫败。
过早的综合 基于想快速传授知识，教学者常常 过早进行综合性训练，而不是剥离的颗粒化训练 。这样的效果在于可以通过一两个题目的讲解，同时传递（而不是扎实的讲授）多个技能和知识点，期待学生可以硬拔提高，或者只是为了完成教学任务，而没有太关心教学目标，即使教学效果是脆弱的，容易褪去的。教学者不使用简单的题目测试，或许是因为觉得太简单，体会不到训练简单题目的实际意义。
过多的特例 教学者缺乏通用性技巧的讲解。在解决问题中，存在着不可缩减的计算，也就是不总能抽象出一个样式，来缩减某些计算，只能通过直接的执行新鲜计算来完成，这也意味着验证和搜索的区别。对于一个通用性的题目，在没有信号刺激的前提下，为什么能够选择出某个对象而不是其他？也就是为什么可以迅速的搜索到恰当的实例？这也是一般教学过程中，教师容易犯得错误。如果老师看过答案给学生讲，就是在验证这个实例的计算，而没有解释如何找到实例，在什么信号下采取什么样的操作可以在新的情境下提高搜索效率。如果老师不解释这个问题，可以说问题并不是被解决，而只是被验证。这个情形下，老师只是扮演了一个更细致答案的角色，或者略高级的拍照搜题软件。如果教学者不能抽象并传递更为通用的技能，而是经常讲解特例的题目，要么老师想把抽象和训练的责任交给了学生，要么就是觉得学生就应该采用题海战术积累大量的词汇，而题海战术可以理解为机器学习中的过度拟合，只能对少量训练数据提高准确率，但对于新的测试数据很可能会出现方差过大的问题。
过少的独立 可以视教学者为学习过程中的一个工具，教学是一种解决问题的途径或方式，而不是目的。最终检验教学效果的是学生能否独立解决问题，是否学生有过分近似的误解，是否有不太顺畅的理解。教学者缺乏以结果为导向的自我教学效果检验，依赖于容易产生学会假象的学生的主观判断，而不是通过大量测试，让学生独立解决问题，从而去除歧义。如果在一对一的过程中，老师走到另外一个极端，对学生的帮助过于多，处处降低问题的门槛，使得学生缺乏差一点就够得着的挑战，也有碍学生的技能的磨砺和提高。
总结 教学者直觉的弱点，大多可以归咎于：不站在初学者角度思考，想短时间内传授大量知识。 也就是使用一种“硬拔式教学”法，可以让一部分自主学习能力强的学生迅速提高，但对于大多数普通学生而言，这是一个高高的门槛，把他们拒之门外，使技能的掌握显得遥不可及，对解题的兴趣大大降低，甚至妄自菲薄，潜能受限。
凡此种种，是教学者缺乏智力加工的懒惰贪多，以及不切实际的急功近利，急于展示从一个学成者角度得到的“高水平”结论。当出现问题时，常常又把责任推诿给学生天资不足或是懒散不用心。这些直觉上的错误，容易犯，但不容易察觉，更不容易更正。
那么，作为教学者，为了达到更好的教学效果，可以：
准备教学材料时，要考虑到学生作为初学者的痛苦，时时考虑如何降低解析痛苦 为了提高留存率，考虑到学生学会错觉以及记忆流畅程度，应当频繁的刻意测试 为了提高积极性，提高学生的参与意愿，可以考虑颗粒化知识点与控制测试节奏</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/2-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/2-3/</guid><description>2.3 解决方案与责任的分离 Fluent at structured chunks
2.3.1 知识点的颗粒化 所谓的颗粒化，就是把知识点拆分成，一个个细小的点，也就是解决问题中的一个边。容易辨识的简化场景，复杂度低的执行流程。
采用颗粒化，可以达到诸多目的：
降低学习的复杂度，而不是解决综合难题，噪音被减弱，信号被增强，注意力可以更为集中的解决一类被简化的问题 对于抽象的描述和结论，可以在颗粒化的环境中，反复观察实例来理解，更容易去抓取关键特征，从而消除歧义 由于执行流程简短，更容易频繁的训练，从而即时消除学会假象，并通过可以联系，更容易使学生扎实掌握 由于更多的轻松挑战，更容易让学生产生成就感，降低枯燥，让被动学习变为主动学习，增加积极性；反之，就会产生对复杂问题的本能逃避，或是积累过多模糊和不熟练，导致的后续学习的不自信 这些颗粒化的知识点，需要在对考察材料进行解剖和拆分，从而得到一个一个干净简洁的知识点。颗粒化的知识点可以类比成一个软件的库，它自己本身独立和完整，它对一些库有依赖关系，一些库又依赖于它。
2.3.2 频繁的测试 频繁测试就是在教学过程中不断让学生主动去回答问题，而不是被动的吸收信息。可以达到诸多目的：
通过测试，学生必须给出明确的答案，强迫学生提高理解的精细程度，避免有自以为学会但实际还有许多漏洞的学会错觉情形发生，学习中在得到成就感前有避免不了的痛苦，那就选择一个回报率高的痛苦 通过测试，达到刻意练习的目的，集中且略有间歇得面对多个链接卡顿，提高学生对信号的反应速度以及解决相关问题的搜索效率，积累实践经验，加深抽象理解 通过测试，学生可以在记忆有所遗忘的时期，强迫起回想，激励其复习，从而巩固；在实际教学中，学生对知识点的遗忘，对技能熟练度的退化，是学习过程中最大的拦路虎之一 通过测试，可以调动学生的积极性，在自我挑战中获得学有所得的成就感，降低学习的枯燥感，单纯的抽象联结记忆令人乏味，而具象的计算让人觉得满足 测试起到的是促进学习的作用，而不是通过测试来挫败和惩罚学生，也就是应该用简单换频率，而不是用痛苦换效率，这样会提高学习的门槛，降低学习材料的受众面。
颗粒化和频繁测试，并不能解决所有甚至大多数教学问题，但却是所有教学原则里，最为关键的两个方案：
2.3.3 责任的分离 因为教学材料要同时解决很多现实存在的问题，情况复杂，如果把责任混在一起，就会极大的增加分情况讨论的分支，从而无法通用的解决教学问题。
为了更好的把教学问题分解，这里把教学问题分为三个层次：
结构层：对验收题目进行分析，拆分出知识点，并对其进行属性标记（例如，出现频率、复杂度），对一块知识进行结构化梳理，明确先后和依赖关系。为了解决这一层级，涉及到如何解决问题，以及学习者学习路径的设计 技能层：对于一个单一的知识点，如何对其讲解和测试，采用什么样的形式，又要遵循哪些讲解和测试的原则。 激励层：如何通过外在的奖励激励用户，对学习的动力进行额外的补充 每一个层次，对其下一个层次，只需提供必要的信息，而不关心下一层次具体解决问题，这可以类比为计算机系统和计算机网络的层级模型。
三个层级与解决教学问题的关系 在结构层，解决结构化和碎片化的问题；
在技能层，解决实例化、勤测试、多辅助和趣味化的问题
在激励层，解决趣味化和激励措施的问题
2.3.4 对贪心与担心的平衡 与其担心不够全面和速达，更应注意关键目标的牢靠
如上节所述，教学者容易产生懒惰和贪心的倾向，基础教育的目标和竞赛教育的目标是不同的，就如同医院和体院的区别，是培育身体健康的人而不是培养突破极限运动员。教学时间有限，能够传递给学生的信息也是有限的，那么就要选择那些更为重要的技能去讲授，提高学生必备技能的积累和熟练。
虽然如上节所述，我们要尽量的降低门槛，但于此同时，提高学生对复杂度（抽象描述或复杂计算）的容忍度，提高学生自主探索和学习的能力，也是教学目标之一，从而，对于复杂程度是一个需要，平衡，不能过于复杂导致挫败感过强，也不一味的降低难度，回避痛苦。同时，因为学生很容易遗忘或者有学会的假象，反复的训练和评测也是必不可少的，不要因为学生的枯燥反感，而抛弃刻意练习。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-1/</guid><description>3.1 讲测辅趣的必要和完备 讲测辅趣的缺一不可 讲授知识：知识有时候是人为定义的，比如，North 指的是 北方；很多技能是前人探索总结的结果，而学生学习就是节约探索所需要的智力消耗，故而，讲授再所难免；如果认为学习就是对抽象信息的记忆，那么讲解就是给出抽象信息 频繁测试：没有测试，就无法消除学生产生的学会错觉，增加知识的细致程度，就无法刻意练习，达到巩固的效果 辅助工具：每个学生的学习能力以及知识掌握情况不同，辅助工具可以满足个性化的需求；讲授知识，为了凸显信号，不能面面俱到，只能隐藏很多额外的有价值信息，辅助工具可以让这样的信息有容器存放 趣味糖分：讲测辅可以使之达到功能性的标准，而趣味可以使之达到娱乐性的标准 讲测辅趣的功能完备 保证看懂，需要输出；验证记住，需要输入
讲授知识，可以负责任何形式的信息输出，例如，视频，直播，教辅文字，音频等 频繁测试，可以负责任何形式的信息输入，以辅助和验证看懂并记住 辅助工具，可以负责任何形式的信息输入和输出。区别在于，讲授知识和频繁测试，可以作为主要信号的输入和输出，辅助工具可以作为任何其他信息的输入和输出；辅助工具，也可以有自己的辅助工具，从而可以分出任意的层次 趣味糖分，可以负责使产品从功能性达到娱乐性的标准，任何类似的功能，都可以归为“趣”</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-2/</guid><description>3.2 讲授知识 节约计算量，把痛苦用在刀刃上
学习新的知识和技能，尤其是概念上的跃迁（conceptual leap），避免不了因为思维活动而带来的痛苦。这样的痛苦，类似于体力和意志力，都会随着使用而消耗。当痛苦积累达到一定阈值，就会让学生产生厌恶心理，直到放弃学习，甚至对接下来的学习也产生一种抗拒。
本节所述的方案，就是围绕着如何把痛苦降低，同时提高学生的成就感和自信心。
3.2.1 对抽象术语的解析 缺乏实例的抽象，导致了，充满歧义的绝望
为什么在不太用心的教学（Effortless Teaching）中会使用大量的抽象描述？抽象描述，简洁、美观、通用、精准，是智力上处理后的结果，作为教学者，进行抽象的表达和传递，可以减少表达量，如果学生对抽象术语熟悉，学生可以迅速和准确的获取信息，教学者也有把自己深刻理解、独到见解迅速传递的成就感。教学者使用抽象描述，有足够的实例作为支撑，但教学者可能觉得自己学习时是走了弯路（其实可能是捷径），想要体现出知识传递的优势，让学生更加简单的学会。给学生真知灼见，给学生一个经过智力加工过的精华。
反直觉的是，相对于使用熟悉实例，抽象描述传递信息更为低效并且容易产生歧义和模糊。人脑是一个非常高效的样式识别器，并且可以通过对特征提取从而进行抽象级别的运算。但对特征的提取，需要足够的数据接触作为支撑。
在学生没有足够数量或者足够典型的实例做支撑的前提下，使用抽象术语，会让学生感到指代不明，对术语所表达的含义进行模糊的猜测，并对实例中体现的各个特征进行尝试比对，来验证自己的猜想，学生对实例越熟悉，对实例特征的提取就轻松，捕捉实例特征的能力就越熟练。如果学生连回想一个实例都吃力，那么让其凭空对实例进行特征剥离，并对其进行抽象运算，可谓难上加难。
教学就是让学生看懂，然后记住，难点在于，抽象信息不好看懂
为了解决由于抽象带来的解析困难和复杂度陡增，实际教学中可以采取如下办法：
选择学生熟悉的、相关特征比较明显的实例进行教学，尤其是使用图形化（包括动画）的方式 减少抽象的、追求规范（formal）的表述，相比一步到位，可以逐步提高清晰度，从粗糙到精细 对术语使用极为敏感，考虑学生是否对新鲜的概念术语有足够的实例积累 多为学生提供实例，让其在多个实例中抽象，也有利于学生对猜想交叉验证（cross validation） 对于多变量的情景，可以提供实验室或虚拟的软件实验室，让学生在大量实例中把玩探究 可以借助平面设计，从而降低解析复杂度，这将在后面的章节中展开 正如前文所述，学生是一个强大的提取抽象特征的有机图灵机，一个优质的教学材料就是要让学生更加轻松的识别出关键的特征，而不是被不关键的特征所干扰，这要求教学者对人脑的识别机制有所预判。一般来说，就是不要尝试提供过于细致、过于规范的实例，甚至可以认为最初的实例只是帮助学生初步理解的一个引子，更细致和精准的理解可以在学生发现了显著特征、建立起了熟悉感和信心之后进行，这样一个学习路径的设计，可以让学生解析更为轻松，从而提高学习效果。
【案例】Big-O 的理解
如果总是抽象的从数学角度去理解 $O(n),, O(\log n)$ 并不容易让人有踏实的信服感，但如果进行几个算法的实际对比运行，让学生去体会实在的时间长短区别，就会加深学生对Big-O的熟悉感和实例化。纸上谈兵终觉浅，说的就是这个情况。
3.2.2 对计算的执行验证 在明确了计算对象后，就要进行对抽象概念的计算执行，在执行计算时：
常需要存储一些中间变量，在理解计算过程时，更快的让学生回想起这些变量的赋值，可以降低计算量。也就要求，教学者在提供教学材料时，尤其是搭配有语音讲授时，需将复杂中间变量予以呈现，而不是要求学生短期存储在大脑中，消耗没必要的计算量。而教学者又可能认为推导已经严谨，只需学生自行回看回想，而没有考虑到计算量的消耗对学习效率的影响，从而偷懒，降低了教学的质量。
常需要多步骤的推导过程，如果逻辑上出现跳跃，就可能会让学生产生疑惑，需要额外的计算来释疑。同时，过分详细的解释，也会让学生产生无聊疲倦，降低学习效率。对此，宁可烦，不能难，教学者更容易简化，而很难过分清晰（因为工作量更大，无法偷懒）；同时，简单的内容给学生更多的自信，有如游戏里频繁的无聊打杂兵，而频繁逻辑跳跃，可能产生挫败感，甚至放弃。这种详细的辅助，可以作为可选的内容，隐藏起来，由学生来选择查看。
当如果想传递一个通用的规律时，应该尽量将多个实例同时放在页面展示，从而让学习者更轻易的去发现规律，而不是每一个实例独立出现在每一帧。
通过视频的方式呈现时，尽可能对正在讨论的变量或概念，进行高亮，从而让学生迅速定位到当前讨论的话题，从而降低复杂度。如果要对中间变量进行替换使用时，尽可能进行连贯的动画展示，表现出概念指代的一致，从而让学生轻易消除语言描述中的指代歧义
执行计算需要一定的时间，应该停顿出足够的时间让学生去消化，而不是过快的推进，囫囵吐枣。在此处，如果可以做到，即使学生有短暂的溜号甚至心不在焉，同样可以不那么费力的理解逻辑过程，那么可以认为在信息呈现上是足够舒适的。另外，即使学生不一定完全理解验证，但是给人一种如果稍加钻研就可以理解透彻的信心，并将理解放在做题中去细致展开，那么这个材料也是合格的。
执行计算消耗计算力，使人疲惫和逃避。教学过程中，要注意这些计算力的分配，明确重点，减少在不重要细节上的消耗，尽可能让听觉的信息，都有视觉的辅助，甚至最好都有动画的辅助，可以类比为，视觉辅助是在为听觉信息进行更容易理解的母语翻译。对于难点，要留出更多的时间，增加辅助的信号，降低难度，减少消耗。
3.2.3 噪音要少；辅助要多 噪音要少，就是减少学生需要理解、需要处理的量，使其计算力用在刀刃上，要少提供信息。
辅助要多，就是要帮助学生理解，提供更多的信息。
降噪是要减少信息的提供，让噪音变少，信号清晰明确；辅助是要给予更多的信息，消除更多的模糊和歧义，使得后验的分布更为集中。
噪音要少和辅助要多，一个要多，一个要少，是噪音还是辅助，需要教学者谨慎斟酌。
典型例题的颗粒化 在不太用心的教学（Effortless Teaching）中，可以采取一种硬拔式的教育，也就是把归纳总结、尝试探索的任务交给学生，给学生发一本带答案的综合题练习册，就如同把刚到一个新城市的人让其自行找路，或者直接给学生一把吉他让其自行探索演奏，再或者把一个成年人放在非母语的国外无助力的学习新语言。这样做也是可行的，只不过即使学生能够通过这种方法达到教育目的，也要走许多弯路，复杂度高，痛苦感强烈。最为重要的是，这样的办法会极大的提高教育的门槛，很多没有足够学习动力或者时间的潜在学生，被这种缺乏智力加工的方案拒之门外，丧失了自我提高的机会。
在日常学习中，不太用心的教学并不会完全硬拔式的教育，而是过早进行复杂度高的综合训练，这样的效果在于可以通过一两个题目的讲解，同时传递多个技能和知识点，并且是在实战（或者真题）中出现的情景。以高考数学为例，由于考试时长有限，考查内容繁多，又要起到明显的区分选拔作用，高考题通常采用多个知识点技能考察的方式，来达到目的，但日常教学中采用高考原题就会给学生带来很大的解析剥离和计算上的负担，对于接受能力强的学生来说，如同硬拔式教学，或许可以缩短学习时间，但对于更广泛的学生来说，即使能够接纳，课后存留的也多是混乱的、片段化的、模糊的或是过于特例的知识点，没有交叉验证和刻意练习的机会，若是过于复杂、难以接纳，这种做法同样是提高了学生获得更多技能、释放潜能的门槛。
减少噪音的干扰，突出起主要作用的信号，更加迅速的定位重点和难点，更加有效地利用人脑有限的注意力和对复杂程度的容忍度，提高发现抽象规律和技巧的几率，易于学生消化（可以类比为经过加工的食品），让信息传递效率更高，也让接受者减少解决问题的痛苦，通过训练提高熟练度，增加信心和成就感，从而降低使用产品的门槛，提高学生再次尝试的积极性。
越是反常别扭，越是应该颗粒化单独训练，内化成新的直觉
为了降低噪音，减少复杂度，在选择典型题时可以采用的如下的几种办法：
尽可能把技能元素化，分解成可消化的小块份（bitable size），分摊任务，Divide and Conquer 选择的例题不仅典型，还需简短，甚至要体现出简洁干净的美感 如有必要，简短的同时还要别扭，突出需要学会区分的信号 无论是为了更好的归纳，还是为了更好的区分，都要尽可能提供相似度较高的题目 为了减少对题目的解析，可以保持基本条件的一致或相近，略作变化，便成一新题 对于大技能的拆分，要直接给出上一步的结论，从而注意力集中在当下步骤的训练当中 对于信号的重要程度，可以按照如下进行粗糙的分类，并区分处理：
着重讲解而且要考察的，尤其是那些必须掌握的重点和不容易归纳理解的难点。对此，教学者常需要自问，什么是最重要的信息？最不容易被理解的特殊特征或计算是什么？要把这样的信息凸显出来，着重展示和讲解 为了要考察的信息的辅助信息，包括音频和图片。不一定更多的信息就更好，更多的信息意味着需要区分和处理，对于主要呈现的信息，简化的主体和辅助信息就可以了，可以把起到支撑作用的信息隐藏起来 音频上讲但是不考察的，音频上提到，意味着讲授者希望学生能够学会，但是又没有强迫学生学会 辅助上有但是不考察的，辅助中提到，可以认为是讲授者对那些想理解更为深入的学生，提供一个学会的机会，但因为掌握这些知识，和主体的学习目标相距很远，故而不做硬性要求。 对于一些策略性的技巧，也就是可训练度不高的技巧，颗粒化的模式同样是一种接近最优化的策略，这时的颗粒化，就是把相似度高的、特征突出的题目，短时内集中的呈现给学生去体会，虽然这些技能有着内在的可训练度上限，但这样的做法尽可能的增加了学生掌握技巧的可能性。即使学生没有掌握通用性的技巧，至少对于一些常见的特例也能够去处理解决。
【案例题目】根据化学式推测结构简式 $\ce{C2H6O}$ $\ce{C2H4O2}$ $\ce{C3H8O}$ $\ce{C3H6O}$ $\ce{C3H6O2}$ 3.</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-3/</guid><description>3.3 频繁测试 教学最重要的是测试，而不是讲授
讲测辅趣，最重要的环节就是测。讲解可以认为是测试的一个辅助，测试本身就是趣味化的一种，颗粒化的目的之一就是为了更好的刻意练习。频繁测试，在解析过程中可以起到提供实例、明确目标的作用，在验证中可以消除理解上的歧义、增加理解的清晰度，又是短期和长期存留的主要手段。
3.3.1 测试的目的 追求步步为营的扎实推进，而不是根基不牢的急功近利
通过频繁测试，可以同时解决学会错觉、不熟练或遗忘以及娱乐性不足的问题：
通过测试，学生必须给出明确的答案，强迫学生提高理解的精细程度，避免有自以为学会但实际还有许多漏洞的学会错觉情形发生，也有利于学生有疑惑模糊时，用来验证亦或修正学生理解上的假设，并通过测试题目的答案来积累实例以及弥补漏洞。
通过测试，达到刻意练习的目的，集中且略有间歇得面对多个链接卡顿，提高学生对信号的反应速度以及解决相关问题的搜索效率，积累实践经验，加深抽象理解。
通过测试，学生可以在记忆有所遗忘的时期，强迫起回想，激励其复习，从而巩固；如前文所述，在实际教学中，学生对知识点的遗忘，对技能熟练度的退化，是学习过程中最大的拦路虎之一
通过测试，可以调动学生的积极性，在自我挑战中获得学有所得的成就感，降低学习的枯燥感，单纯的抽象联结记忆令人乏味，而具象的计算让人觉得满足
值得一提的是，讲授过程，中学和大学有所不同，相比之下，大学的新概念和新抽象更多，所以讲授过程中出现指代不明、逻辑断链的概率更大，而中学的概念上的逾越不多，模棱两可的理解，产生学会错觉的情况更多，也就是说，中学生更容易产生理解掌握的感觉。从而，测试对于大学课程，更多的是提供归纳的实例，而对于中学课程，更多的是提高清晰度的明确，消除自认为已经理解的错觉。没有测试，作为教学者，你是难以判断学生是否真的理解的，因为学生很可能是懂得错误百出，误解你的意思，偏离了你的想法。
3.3.2 测试的解决方案 宁可烦，不能难
所谓频繁测试，就是在教学过程中不断让学生主动去回答问题，而不是被动的吸收信息。
在前两节的原则中，着重于对信息解决困难、解析计算量过大的问题。
为了达到频繁测试，可以采取的一些办法：
要多采用颗粒化（granular）的测试题目，勿以题小而不测
测试的目的要从辅助讲解到验收效果过渡，不断提高测试要求，减少对学生的辅助
对于刚开始学习的阶段，测试的目的不是检验，而是辅助学生学会的更有效的工具
对于一些简单的变形 ，可以采用以测代讲的方式，提供与讲解同一级别的辅助材料
对于综合题目的学习，可以通过测试来复习相关知识点并达到减少复杂度的作用
对于一些题目，学生可以选择做还是不做，但一定要有强制完成的测试，用以激励学生精细化处理
题目可以保持一致，多角度提问，降低题目解析的必要，减少噪音，突出重点，这种一个问题，稍作变形，从各个角度去考察，是一个非常有效的训练方式，可以集中的、以很少的噪音的让学生去归纳或者区分，提高训练的效率，降低词汇过多的痛苦。与其接触更多的词汇，不如在一个典型问题的各种变形上弄得更透。
难度要有节奏感，不能总是一味追求简单，难度可以分散开来，但高难度的题目有时无法避免
除了最后的通关测试外，之前的测试和讲解，都是为了辅助学生过关，不是灌输，更不是检验，要让学生通过努力逐步的提高，而不是反复的自我证明。
多用简单换频率，少用痛苦换效率
对于频繁测试，应该用简单换频率，而不是用痛苦换效率，可以类比《超级马力欧》或是《塞尔达传说》中的大量的打杂兵挑战，虽然充满短小乏味的挑战，但并没有让玩家乏味到不想继续。
3.3.3 存留率和解题阻力 Repetition is the mother of retention.
我们可以通过学生在学习后，做题的准确率和解题的顺畅程度，来判断学生的学习效果。
如果讲解过程中，有太多的指代不明和逻辑断链，那么可能导致无法留存，解题的阻力趋于无穷大。
如果讲解的过程中，存在很多模棱两可的情况，那么可能导致留存率低，解题的阻力大，长期留存的比例也同样很低。这时，由于解题阻力大，学生对于技能尚且陌生和不娴熟，甚至畏惧，缺乏信心。学习就会带来很多的痛苦和不适，从而逃避这种不愉悦的经历。当痛苦积累到一定的量时，甚至会让学生放弃。
短时多次的重复，会提高留存率，并降低解题的阻力，提高学生学习的信心，降低学生对相关信息的解析难度，并且提高长期留存的比例。刻意练习有些像迎难而上，直面痛苦而不是回避。找到自己的弱点，找到自己的不足，直面弱点和不足，反复的去练习，知道它成为一个新的流畅的本能。刻意练习就是不浅尝辄止，不雨露均沾，不分散兵力，而是做就做到位，把磕磕巴巴死磕到流利顺畅。但正如前文所述，教学者常常急功近利，常常因为缺乏通用的技巧导致传递大量的特例技巧，从而总想一次传递很多知识，最后这种贪多的胜利都是表面的击溃，而不是歼灭，记忆印象很快退化蒸发，就像欠的债务越来越多，最后欲速则不达，学生听的时候淹没感强，自己独立解题的时候挫败感强。这时，教学的效果，就由学生的自主学习动力和抗学习材料的粗糙程度来决定了。
因为讲解过程，尤其是一对一过程中，老师有扶着走的倾向，可能掩盖了难点和模糊点，甚至大大地降低了解题的难度，和学生自己做题所遇到的阻力不尽相同，这中做法有碍学生的技能的磨砺和提高。在挑战中，在测试中，一定量的不顺畅和痛苦可能是有利于学生技能培养的。可以类比《超级马力欧》中，每一个关卡中，如果玩家失败，需要玩家从头来过，即使有些无聊和让人懊恼，但这种强制的重复，使得玩家可以多多磨炼基本功，为接下来更为困难的挑战做好准备，些许的乏味也就成了更多乐趣的铺垫。
之前的讨论，基本都是围绕着降低复杂度，降低痛苦值来进行的，但对于刻意练习或者熟练度的练习，有时却是迎难而上的。在学生可以够得着，却又有所挑战的题目上（Challenge but approachable），要多加反复，直面不足。而且综合的题目，虽然在初学的时候，我们是极力回避的，但在综合复习时，却又是非常欢迎的（前提是颗粒化技能的扎实掌握）。通过综合题目，不仅可以高效的训练学生多个技能的掌握，还可以训练学生对于信号的识别，对于工具的选择，以及对于新鲜场景的构造转化。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-4/</guid><description>3.4 辅助工具 对于课时设计的教学失误，还有一个就是逻辑链存在断链没有着重解决，一般来说，在一对一的辅导中，如果学生积极主动，不容易出现逻辑链的断链，因为一旦有所疑惑，学生会和教师沟通解决。
但在编写纸质教材，或者录播课，以及大班课的环境下，很容易产生部分学生出现逻辑链断链的情况。
为此，可以采取如下的一些办法：
尽可能没有断链，宁可烦一点，也不在逻辑上有大的跳步 尽可能多的提供额外解释的材料（Q &amp;amp; A） 尽可能多的提供更多的实例 尽可能多为学生提供答疑的机会 在讲解过程中，辅助信息的几种类型
对于多数学生显而易见，可以解决的逻辑推导过程 可以不知道，直接记住的结论的推导过程，例如，$(e^x)&amp;rsquo; = e^x$ 更多的实例，更加详尽的解释或动画 自由度比较高的实验室 一些术语的扩展知识，例如，科学轶事 讲解过程，主要体现的是核心知识（Core），而辅助可以是解决部分学生个性化的疑问，也可以去表达一些不常见边缘情况（Edge），以及可有可无的扩展信息（More）。在测试中，辅助不仅仅是对于学生的一种提示搀扶，也可以作为讲授知识的一种新的形式（因为测试可以更多的激发学生的解题动力，辅助这时就可以借此机会进行解惑讲授，而且此时的学生对于学习材料粗糙程度的容忍度更高），也可以作为一种故意的设置障碍，驱动思考。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-5/</guid><description>3.5 趣味糖分 3.5.1 电子游戏的类比启发 前几章所述，多为了能够在功能性上达标，但为了使得教学效果进一步提升，需要在娱乐性进行改善，提高学生学习的积极性。
很多人对电子游戏痴迷，而电子游戏也存在一定的知识积累和技能培养。不少电子游戏，是玩家花钱并投入时间培养没有实际应用价值的技能，从而去解决没必要的麻烦。全世界各年龄段的玩家都为之乐此不疲。
电子游戏的广泛受到欢迎，说明人是愿意接受挑战的，也是愿意通过主动解决问题获得成就感的，只不过对于这样的问题有一些限制，这也就是游戏相对于学习或者现实问题的优势：
现实教学中，失败有决定性的色彩，例如，考试成绩不好，被误解为能力的不足，试错的成本比较高；相比之下，游戏中即使发生了“死亡”事件，仍然可以重新尝试，允许试错，注意力被放在了提高技能上，而不是证明自我上；也就是说，游戏有惩罚却又不致命（Punish but not fatal）
现实教学中，问题的综合性比较强，解决方案常常超出能力范围，不知所云，不知所措，反复出现挫败；相比之下，游戏中的问题设计更为明确，也有明显的可以尝试的方案，甚至常常是令人觉得只要差一点就能成功的唾手可得错觉；也就是说，游戏有挑战却又触碰得着（Challenge but approachable）；对于学习而言，由于新鲜计算的引入，很难会因为简单而无聊。
现实教学中，知识传输量大，题型种类大，总是在练习新题；而在游戏中，尤其是超级马力欧的同一关卡，为了通关，学生可以对相同场景的反复练习，直到技能达到要求，也就是说，有重复却又有进展（Repeat but progressive）
现实教学中，外部的奖励一般发生在考试验收中，而不是在学习过程；而在游戏中，存在多层级的奖励惩罚机制，激励并诱导玩家，让玩家渴望下一个挑战
现实教学中，教学过程缺乏节奏感的调整和规划；而在游戏设计中，对挑战难度的设计是非常重要的环节，既不能让挑战过于简单，使得玩家觉得无聊，从而失去挑战动力，也不能让挑战难度过大，使得玩家觉得过于挫败，放弃游戏。游戏设计师可以通过对挑战频率、难度的设计，来舒缓或加快节奏，例如，按照起承转合原则设计的《超级马力欧：3D世界》部分关卡。相比之下，很多教学材料，就是满是断崖的《超级马力欧》，向前走几步就要消耗十几条命，举步维艰，令人崩溃
为了更好的理解，电子游戏和教学之间的类比，下面举例说明：
抽象的实例化：在《超级马力欧》和《塞尔达传说》中，出现的机关，多是周期性的执行，或者当一个道具使用后会再次产生一个新的道具，为玩家通过观察归纳机关的规律提供了可能，也可以使得玩家无顾虑的多次尝试，不断试错纠正，并提高技能熟练度
任务的颗粒化分割：《超级马力欧》通过地形高度以及敌人的攻击范围，隔离各个挑战；《塞尔达传说》通过地牢房间，隔离各个挑战，让玩家每次只需解决一到两个问题。日常学校中，在初期就做综合题，可以认为是游戏设计中，一上来就打Boss
搜索和验证：在《塞尔达传说：旷野之息》中，很多神庙的发现是需要和NPC交流，或者根据各种其他提示得到的，也就是通用的解决这个问题需要玩家主动搜索；而如果看攻略，会直接告诉玩家去什么位置，采取什么操作可以发现神庙，也就变成了验证，少了很多计算的复杂度。如果老师上课按照答案去讲，不去讲解思路，就如同一个攻略书，能够解决孤立的问题，却无法掌握通用的技能
解决问题的类型：对于游戏中的常规挑战，一般采用的识别-执行的简单的膝跳反射操作，可以通过刻意练习提高熟练度；在《超级马力欧》中，经常出现多个挑战同时出现的情景，也就是简单的结合题；在《塞尔达传说》，为了解谜，常需要考虑在新鲜的场景下，如何利用已有的工具，甚至对工具的变形应用（宝箱作为重物压住机关）；在游戏中，新出现的敌人或者挑战，需要玩家通过观察，归纳规律后，进行解题
易于解析的信号设计：在《超级马力欧》和《塞尔达传说》中，神庙的颜色是明亮的橙色，需要撞击的方块也是明亮的橙色，等得到金币没有东西之后就变成了无聊的深褐色。相比之下，很多书籍，文字都是差不多一样的样式，需要读者自己去解析、区分、整理信息
可以看出，之前章节中所采取的策略，和电子游戏中提高趣味的策略有所吻合，也就是说，恰当的教学设计可以提高学习的乐趣，降低学习的痛苦，提高学习的动力。
3.5.2 教学过程中的糖分设计 颗粒化和频繁测试本身就是一种糖分设计。长时间的课堂讲授，就如同看一个无聊的两小时的电影，而颗粒化的知识点，就如同一个有趣的短视频。频繁的测试，让学生从被动吸收，变成了主动挑战，从尽力跟得上，变成了按照自己的节奏想办法通关。过早的综合练习，就是一开局遇到大BOSS，处处受挫的压制，令人畏惧。
对于教学材料，文字的字体、颜色、大小等，都可以视为教学过程中糖分的一种。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/3-6/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/3-6/</guid><description>3.6 软件化 软件化，并不是教学的信息化，而是教学的计算学化
如果教学方式漏洞百出，就如同一个乏味的戏剧，不论因为变成胶片，就会对娱乐质量有什么太大的提升。
软件化，并不是教学的信息化，而是教学的计算学化，是对教学内容的革新，不是信息表现形式的革新。
软件化的优势 随时随地的学习和复习 按照自己的节奏学习，而不是适应平均节奏 更加稳定的、可以复制的教学质量 软件化的劣势 无法随时定位并解答，这要求内容制作者要对学生可能出现疑惑的地方有所预判 不能更为灵活的适应，更多的是提供一个通用性的解决方案，而不是完全个性化的设计</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-1/</guid><description>4.1 如何解决问题？ 一般来说，很难在一开始就明确生成验收测试题的算法 $G$，但却可以找到或是想出验收测试题的样本，例如，往年的考试真题或者模拟题。如果考题缺乏变化，无非是随机抽样或者简单的更换数字或场景，那么就很容易明确生成测试题的算法，也就容易准备需要学习者掌握的元素化的知识点。但如果考试题富于变化，是某些通用性解决问题策略的考察，那么如果采用强健技术的方式，就会使得备考工作量巨大却仍有所疏漏。
这一章的目的就是，在拥有测试材料样本的情况下，如何准备元素化的教学知识点？教学者要知道如何使用恰当的办法解决这些问题。这样问题就转化成了：如何解决问题？在解决问题之前，我们要明确什么是问题，和为什么问题可以被解决？这就不得不去明确什么是思考的界限。本章将从计算学的角度逐层分析这些问题。
4.1.1 计算 这里将对计算进行讨论，这里使用图灵（1936）的模型：
可区分性：存在可以区分的不同对象，是计算最本质的基础。
可组合性：所谓组合性，就是可以把可以区分的对象放在一个可以区分前后的抽象容器当中，例如，向量或者图灵机的方格长纸条。可组合性使得我们可以通过组合可区分对象得到更多的可区分的对象。由于抽象容器中，存在空状态，这就使得，只要我们拥有一个非空状态就能得到无穷多的可区分对象。可组合性，其实就是计算对空间存在的要求。
可转化性：所谓转化性，就是可以规定把任何一个可区分的对象，转化为另外一个任何可区分的对象。可转化性，其实就是计算对时间存在的要求。转化不仅要可以转化当前可感知的符号对象，还可以在空间上去访问临近的符号对象，从而做出判断。由于每一个转化规则又是一个新的可以区分的对象，从而可以将原子化的转化规则组合起来，形成一个有次序的指令串。这样的规定可以使得，对于可以区分的对象，可以使用可区分的符号来指代，从而缩短计算量。由于转化规则中，存在一定的通用处理方案（例如，如果不是，指针向右），使得抽象对象成为可能。计算指令都是可以用一阶逻辑来表达的。
当我们对一个计算实体赋予如上足够能力时，就可以是图灵完备的。根据邱奇－图灵论题，这就是一个计算实体所需计算技能的最高上限。本文中，最核心的假设就是邱奇－图灵论题。本文作者相信，任何一个图灵完备的计算实体，例如手机和个人电脑，都具备达到人脑智力的可能，也就是相信通用人工智能的可能。
4.1.2 抽象 定义 $A$ 为某一个严格定义的算法，而 $d_r$ 是 $A$ 输出的一个可能数据，那么所有可以满足：
$$d_r == A(d_i)$$
的 $d_i$ 便是一个类。使用集合的语言表达，即是 ${d_i : A(d_i) == d_r}$
由于计算中对转化性的设置，使得计算总是决定性的，而逆运算可以有不止一个初设可能，从而形成抽象。因为我们可以定义类，也就定义了新的可以区分的概念，例如，偶数。对于这样的新概念，我们看作是某些可以元素化计算要求的简单组合，例如一些元素化判断条件的合取范式（Conjunctive Normal Form），编程语言中的类型检查就是比较容易明确的类概念。
抽象的本质就是对信息的剥离，减少对具体、明确信息的限制，得到更为通用的规律，而不是限制严格、缺乏弹性的计算结果。前文提到计算中要求有区分性，抽象就是减少可以使之被区分的部分信息。抽象使得信息传递更加简洁，使得计算结果更加通用。这些对信息的限制可以理解为特征，也可以认为是信息，也是定义中关心的限制，或者抽象对象具备的能力。
对于一个具象信息 $x$，可以隶属于无数的类，如何从这些类中选择出可以体现 $x$ 显著特征（或是在语境下的显著特征）决定着解决问题的搜索效率，例如，一般来说，对于三个苹果，最显著的特征可以是三个和苹果。 定义 为抽离特征的一个算法， 是剥离出来的显著特征集合，对于某个具象信息 ，有：
$$A_{fe}(x) == d_f$$
对于 $A_{fe}$ 的具体执行算法，这里无法展开并明确，本文中，只能去假设存在这样一个通用的算法，并且每一个智能个体（agent）由于计算经历不同所得到的显著特征不尽相同。
假设某一抽象对象 $a_i$，具备 $f_{1} \land f_2\land \cdots \land f_n$ 的显著特征。我们可以带着这些特征进行计算，得到的不一定是具体的结果，而是满足一定特征的新抽象对象 。我们称这种带着抽象进行的计算推理为抽象计算，或者是元运算。通过抽象计算，我们可以验证两个不同算法的计算等同性，也就可以验证两个不同抽象对象的抽象限制的等同性（同类）。 抽象的价值在于，如果进行了抽象级别的运算，那么一个类满足的规律对于每一个实例都满足，也就是缩短了计算量（也就是三段式）。 与此同时，抽象对象还可以隶属于更加抽象的类，同样，更为抽象的对象满足的计算结果同样适用每一个更少抽象对象，例如，$a^2-b^2 = (a-b)(a+b)\Rightarrow 14^2 -13^2 = (14-13)(14+13)\Rightarrow $ 一共十四个农场，每个农场十四只羊，其中十三个农场里每个农场卖掉了十三只羊，所有农场还剩十七个羊。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-2/</guid><description>4.2 解剖和统计 4.2.2 技巧的统计 经过之前的讨论，当明确了如何解决问题的方式之后，我们可以对题目解答过程进行分解：什么样的信号下，应该采取什么样的行为？信号如果过于具体，解决范围过小，那么记忆量就会达到不可接受的级别；信号如果过于抽象，解决范围会很大，但可训练度下降，学习痛苦增加。
相比于科研，教学过程的要求可以很低，或者说可以从很低的层面开始。通常情况下，需要处理的信号明确，方法也直接，甚至机械。对学生的理解，是可以有不同级别的阶段，从仅仅知道术语，到能够流畅执行常规的技术，学生在教学过程中的经历，就是其对这一块知识点解决范围逐步扩大的过程。作为提供内容的教育工作者，其实就是要考虑，如何在学生不同的学习阶段，提供恰当的学习材料。
学习就是对技能的记忆，只不过有一些技能比较抽象，不易训练。
无论是路径还是信号，我们应该统计：
在考察当中出现的频率（不一定是直接考察，可能是解决问题的一个边） 强健程度，是否在大多数情况下实用有效 抽象程度，是否需要学生去识别一些隐藏的样式，很大程度上决定了可训练度 计算复杂度，是否需要大量的计算步骤，增加学习负担 为了简化处理，可以综合对技巧强健程度、抽象程度、计算复杂度的分析，而得到技巧的难度指标。也就是技巧最重要的两个指标，频率和难度。
有了这些统计数据，可以使得在教学结构上的安排有所依据。为了便于讨论，也基于实际需求，我们对学生解决半径的要求到达一定范围即可：熟知新鲜术语概念，流畅使用常用技巧，能够与其他知识结合，能够进行简单的变形和构造。
4.2.2 技巧的生产 主要遴选的技巧，自然是实际中使用频繁或者是经常考察的技巧。
复杂技巧的片段 包括了片段化信息处理，也包括了复杂技巧的一个边。
尤其是那些，多个技巧共用的或者是理解比较困难的片段，例如，
化简：$2^3 + 2^4 + \cdots + 2^{n+1}$ 化简：$2^3 + 2^7 + \cdots + 2^{39}$ $\overrightarrow{OA} + \overrightarrow{OB} + \overrightarrow{OC} = \overrightarrow{0}$，说明？ $2 \overrightarrow{OA} + \overrightarrow{OB} + \overrightarrow{OC} = \overrightarrow{0}$，说明？ 类型题的合并 例如，下面两个题目是一种题型：
五个人排队，甲不能站在最前，有多少种排法? $0,1,2,3,4$ 五个数字，能组成多少不同的五位数？ 技巧变形的穷举 例如，对于解三角形中，
已知 $a, b, c$， 可以得到？ 已知 $A, b, c$， 可以得到？ 已知 $A, a, c$， 可以得到？ 已知 $A, B, c$， 可以得到？ 已知 $A, B, a$， 可以得到？ 已知 $A, B, C$， 可以得到？ 甚至，限制更少的：</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-3/</guid><description>4.3 课程结构 颗粒化，提高训练效率；结构化，提高训练回报率
前章是讨论颗粒化之后的高效训练，本节所讨论的是结构化知识点，从而在更高的层级上提高训练回报率。
熟练常考点；流畅别扭点；建立熟悉感
课程结构的设计，就是知识点授课先后的路线图。对知识点进行区分排序的属性依据，主要就是前文所述的考察频率、强健程度、抽象程度以及计算复杂度。
课程结构的设计，可以类比为，为一个来到新城市定居的移民介绍这个城市。我们要根据日常生活中使用频率的高低，对一些主要的地标场所和主要街道进行介绍，这样接下来当其需要解决问题的时候，会从这些最常用的道路去尝试解决，同时也增加了平时其和他人交流的便利。
对于课程结构的设计，应该是随着课程的推进，学生可以解决问题的半径在逐步增大，尤其是对于基础、高频、通用的问题覆盖面逐渐变大。我们可以对课程结构分为入门、必备、进阶、拓展四个层级。入门级别可以认为是科普或猎奇级别的理解和记忆，由于入门级别的任务较轻，本文把入门放入必备中，从而，本文对课程结构分为必备、进阶、拓展三个层级，如果学生对某个领域想略有理解，而不是熟练地掌握相关的技能，并不作为本文的讨论重点。
对于必备阶段，最开始需要传递的，自然是定义和概念，使用的频率最高，因为所有相关的问题都要涉及到定义和概念的信息处理。熟练准确扎实的掌握定义，是使用更为复杂技能的基础。进一步需要传递的，应该是最常用的性质和定理，可以认为是解决一类问题的必经之大路。
在必备阶段，对结构的设计不仅仅要考虑到技巧的使用频率，还要考虑学生的学习体验。由于学生对于领域的生疏，陌生感就如同来到一个不讲母语的新国度，很容易对新鲜信息产生恐惧感，所以这个阶段一个首要任务，就是让学生对领域建立熟悉感，让他们成为自己熟悉不畏惧的朋友，有信心和兴趣去和新城市里的朋友去聚会、进一步交流。
熟悉信号、建立信心是必备阶段一个重要的指标。从而，尽可能的找使用频率高、复杂度较低的技巧。而且尽可能的使用算法级别（或者强策略技术）的套路，而不是让学生提早理解深层规律，同时要避免过早抽象。即使是一些需要注意的特殊情景，也最好先不提及，而是让学生有种一学就会、一用就灵的舒适学习体验。
学生在必备阶段的训练，不仅能够建立熟悉感，而且也是积累实例的过程（我们假设学生会潜意识的处理实例，分析其共有的特征），为下一步进行更为抽象技能的传递做好数据积累、样式识别的准备。通过必备阶段的学习，学生突破了概念上的逾越，对信号处理的迷茫，不仅能够解决常规问题，也可以有更好的基础去挑战更为复杂和变形的问题。
进阶阶段的学习，一方面可以是对必备阶段技巧的通用性的抽象描述，学得越多，需要记得笔记越少，并且通过简单的变形拓展，进一步提高解决问题的半径；另一方面也可以是对更加低频和更为抽象技巧的传递。相比必备阶段，进阶阶段的学习，让学生对领域的理解更加深入本质，也让学生进一步积累更多的知识点词汇。提高流畅度，理解通用性，增加词汇量，就是进阶阶段的三个任务。
拓展阶段的学习，在日常教学的使用频率不是很高，就是让学生积累更多的频率更低的技能，理解更为抽象的通用解决问题的办法。拓展阶段的技能要么使用场景少，要么可训练度很低，并不是很容易吸收掌握。可训练度低是技能本身的特性，可以认为无论教学形式如何变化，在有限时间、有限训练样本内，其适用的学生群体比例都是有明显上限的。
优先选择的知识点，应该是那些特征突出明显、出现频率高、解决起来强健、理解起来困难的知识点。
一般来说，可以按照这样的结构，逐步增加解决问题的范围：
首先讲授的，是概念的定义，最常见的性质或公式
接下来，是使用频率极高的短距技巧，尤其那些题目短小，解法强健，理解上令人别扭的技巧
这样的技能，可能是在综合题目中作为一个边，反复出现，而不一定是直接考察的技能 这样的技能，可以对常见定义和性质，达到熟练的掌握，达到膝跳反射级别的反馈 再往后，是频率较高且强健的词汇，为了提高覆盖面，那些容易理解的可以选择以测代讲
上面三个，以及这些技巧（包括微弱的变形）的结合，可以说是基本功的训练
接下来，是基于工具的弱策略技巧，恰当的变形构造或是愿景营造，可以说是基本功的拓展 与此同级别的，是基于变量的函数和方程的弱策略技巧 与此同级别的，是对基本功技巧的更通用的抽象和更广泛的应用 再往后，是基于穷举的抽象策略，以及不可缩减的尝试探索策略 以及，从词汇积累和抽象程度上的逐步扩大解决问题的范围：
积累更多的、使用频率较低的词汇 学习解决范围较大却抽象程度较高、不易训练的技能 先扎实基本功，再积累低频词汇
综上所述，课程结构的设计，既要考虑解决问题半径的逐步扩大，也要考虑学生学习效果的最大化。正如前文所说，教学者常常急功近利，贪多而不求精，相比多讲低频知识点，扎实掌握基本功更能事半功倍。
扎实掌握基本功可以建立信心，降低恐惧 熟悉实例的积累，降低陌生，加快抽象运算 常见路径的熟悉，更容易去掌握低频知识点 学生记忆容易褪去，扎实的基本功训练是最划算的投资 故而，在教学过程中，宜逐级训练，在某一级别上达到一定的标准后，再继续下一个层级的讲解和训练。正如前文所述，教学者常常希望通过少量的、综合的题目的讲解，来提高效率，一方面，教学者低估了这种讲法对学生的难度，另一方面，也高估了这种教学方法的效率，欲速则不达。
【案例】高考数学中一元函数的导数 第一环：基础技能 1.1 求导运算 为了进行求导运算，
需要掌握常见函数的导数公式，例如, $(e^x)&amp;rsquo; = e^x$ 需要掌握四则运算的求导，例如，$(fg)&amp;rsquo; = f'g + fg'$ 需要掌握复合函数的求导，例如，$(e^{x^2})&amp;rsquo; = 2x e^{x^2}$ 求导运算，作为导数的起点，是一种逻辑的结果，也可以看成是一种逻辑的初设。
因为现在我们讨论的是数学，是逻辑的计算结果，而对于科学，例如，$F=ma$，可以认为是一种特殊的逻辑初设，符合现实世界观察结果的一种模型初设。
1.2 求切线方程 求导运算，可以应用到求某一切点的切线，例如，$f(x) = e^x$ 在 $x=1$ 处的切线方程
求切线方程，是基于求导运算和已经掌握的技巧（点斜式求直线方程）而得到的一个新的技巧。
结合拓展：$A \&amp;amp; B \Rightarrow C$，在这里，$A$ 指的是求导运算，$B$ 指的点斜式求直线方程，$C$ 指的是求切线方程</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-4/</guid><description>4.4 对验收材料的改良 教学材料的好坏，是在同等算力下，学习者得到的信息值多寡
验收材料的好坏，是在同等算法下，测试者得到的信息值多寡
不要为了区分，而难为学生；要为了传播知识，而激励学生
对于不同的考试，我们自然并不会使用一样的要求标准。
对于一个资格性的考试，应该更多的侧重于对必备技能的考察，对知识储备的检测，对关联熟练度的考察。
对于一个选拔性的考试，尤其是类似中国高考这样，要对学生解决问题的能力进行区分的考试，应当考察学生解决问题中对通用策略的使用，逐步的增加难度，可以是必备技能的一种变形转化，或者是多个技能的结合应用，也可能是一个需要探索尝试的创新情景。
但与此同时，类似高考这样的考试，有着教学指挥棒的作用，应当为了提高知识的普及率，加大资格性考察的比例，让学生学有所得，有的放矢。可以开源题目库，甚至是开源生成考题的算法，这样的好处，有利于整体学生知识储备和思维能力的改善，而不是为了选拔，放弃了促进整体认知能力提升的功效。
而本节所谓的改良，就是希望验收材料，要让考生更有信心，有努力的方向，有努力后获得技能的成就反馈，而不是为了区分而一味的难为学生，考察频率低、通用性弱的技能。
也正如前节所述，过多的弱信号、弱策略、窄入口的考察，无法区分学生在某一领域的熟悉度和解决问题的半径，无法区分学生在某一领域内投入精力的多寡，从而为进一步学习或者解决相关问题提供足够的信息依据。
4.4.1 技能考察对技能结构的影响 我们可以假想这样一套考题，
这个考题的覆盖面广，横跨十几个学科，计算机科学，生物学，历史，微积分，地理
而且考察的每一道题，都是在100个需要较长训练时间的技能中随机抽取一个
其难度，是可想而知的，对于一个考生来说，是很难准备这样的一个考试的。
但现实生活中，我们并不会经常遇到这样的场景，但如果考题出的很难，就会变成一个辐射型的技能关系，也就是说一个技能的学习，并不能为你解决另外一个技能提供太多帮助，例如，下图所示的知识结构：
对于这种辐射型的技能，如果每一个点训练时长有限，那么训练的回报率还可以接受。但如果，每一个技能的训练周期很长，就会导致训练的回报率变得很低，会极大地增加学生的挫败感。
但如果命题者，总是考察低频的外环的技能，而不考察中间的可以简化的技能，可以认为是作为命题的一种失误。一来，造成学生备考中的一种混乱，过高的门槛将学生拒之门外，二来，评价缺乏区分度，使得学生要进行大量的训练时长之后，才能体验到学有所成的成就感。但和之前所描述的硬拔式教育相同，虽然对于一个学习能力很强的学生，可能设置这样一个困难的挑战，会加快TA对技能的遍历，但作为一个为普遍学生群体提供内容的教学者来说，这么做是不负责任的。
混乱和随意是不需费力的，但秩序和结构却是要用心和动脑的
对于一个出色的命题，应该对于学生基本技能的掌握有所考察和体现，从基于工具的角度，对基本技能周边可以探索和转化的技能，应当有所侧重，而减少零散的，特例化的技能的考察。如果对考察频率进行分析，绘制出技能的关系图，技能节点间关联度较高的关系图，一个训练回报率合理的技能分布，应该是命题人追求的目标，而不是简单的、粗暴的追求区分，甚至达到了刁难学生的地步。如果想难为学生，并不是一件困难的事；但如何一石多鸟的达到激励、考察和区分的题目，才是需要大量智力投入的。
考试是为了区分能力，不是为了区分分数
对于一个不太出色的命题，会造成评价上的低效，也就是说，无法区分和识别一个掌握了相应技能的学生（算法），有如一个机器学习的测试样本和训练样本相差甚远，那么机器学习所生产出的算法就无法判断其高效性。也就是说，从测试目的出发，测试效率很低。
对于一个考试题目，我们应该对其进行信息量分析。
【案例】低信息量的试题 若 $\ln (x+1) \leqslant ax$， $ab^2 - 2b + 1 = 0$ ，求 $b$
这样一道试题，结合了一元二次方程和导数，但是因为求 $a$ 的本身难度很大，使得这个题目难以识别一个学生是否掌握了一元二次方程。
教育的目的是为了让学习者更高效、更有学习动力的提高自我，粗糙的验收材料，和粗糙的教学材料一样，可能会阻碍教育目的的达到。
对于教学材料的制作和评价，和对验收材料的制作和评价，应该是相对独立进行分析的。
通用能力的考察 未来学习场景的模拟</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/4-5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/4-5/</guid><description>4.5 教学的目的 积累词汇，解决实际问题，技能的娴熟
积累通用的解决问题的办法，认知能力，智力水平的提高
积累不同类型的情景，为创新、结合和类比借鉴做池子，增加知识容量，增加抽象概念的池子
教学和教育的目的，不是用来区分评价人的智力和性格的，而是用来提高和改善人的知识储备和认知能力。
术语的征服 狭隘的偏激 医院不是体院 教育是为了培育更多健康的个体，而不是大逃杀式的找出天才
这和家长的消费观念有关，如果一个学校出现了高考状元，家长就像追星一般，盲目的进入所谓的尖子班级，超级中学，而不考虑学生自身情况是否适应，家长幻想着一个体校的天资高选手，主要是体校科学化训练的结果，但体校的训练方式是基于运动员的天赋来制定的。在浓厚的法家思想环境下，这种社会达尔文主义的粗暴手段使得学生饱受学习之苦，而认知水平得不到相应的提高，白白吃苦遭罪。
编写教育内容应该是开发 布洛芬，而不是 格列卫
第一，路径的使用频率如果过低，就放弃训练，也就是信号微弱，回报率低
第二，在考察中，避免路径探索的复杂度过关，第一，强信号的路径要多考察，第二，如果多路径中，正确的路径应该有足够的信号，第三，多路径中，每一个路径的尝试应该不用消耗太多的时间</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/5-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/5-1/</guid><description>5.1 游戏与通过性考试 5.1.1 最有区分度的特征 娱乐的形式有很多种，例如：
欣赏自然风光和烟花 欣赏绘画、雕塑和建筑 欣赏音乐 欣赏舞蹈、杂技、脱口秀等现场表演 阅读有故事情节的小说和漫画 观看戏剧和电影 游玩游乐场和主题公园 美食盛宴，吸烟饮酒 下棋或是看体育比赛 用乐高积木搭建一个房子 游戏和这些娱乐形式相比，有两个明显的可以区分的特征：
有 足够的失败可能性 以及 明确的成败评价标准 的挑战，能够给玩家带来 成就感 体验 VR 的过山车，不能算是 VR 游戏，因为没有评价成败的指标，也就是没有挑战要素。 随意的按下计算器键子不是游戏，而是一种体验，而《Game &amp;amp; Watch》这样有明确通关标准，并且有一定难度的挑战才算是游戏。 如果《超级马力欧》只是让玩家体验一下可以操作电视上的角色移动和跳跃，那也不算是游戏，虽然我们也说这叫玩，但没有挑战， 去吃一顿大餐不是挑战，但如果看谁吃的快，就是挑战了。 足够失败可能性，可能性的大小应该由玩家心理上的估算而定，不同经历、不同年龄段的玩家对难度、对失败可能性的估算是不同的，成功后得到的成就感高低也是不同的 缺乏世俗意义上的回报 参加考试或者工作中解决问题，再比如日常中的学习开车和游泳，都满足上述的条件，但一般不被说成是游戏，即使我们在工作中可以找到和游戏一样的乐趣，我们也认为那并不是游戏。例如，我们在 Blender 软件中制作一个达标的模型，这和《我的世界》中的娱乐体验性质几乎一致，但我们并不把 Blender 当成游戏来看 而对于有世俗意义上的回报，那么就是本书的讨论的目的，让游戏的乐趣迁移到世俗意义上的回报，也就是 严肃教育下的技能提升 游戏中有足够的失败可能性以及明确的成败评价标准的挑战的一些实例：
在《超级马力欧兄弟》中通过每一个关卡 在《塞尔达传说》中通过每一个地牢 在《侠盗猎车手》中完成每一个任务 在《俄罗斯方块》中得到足够多的分数 在《绝地求生》的比赛中生存到最后 游戏作为一个可以囊括其他电子内容的载体，游戏中给我们带来愉悦的要素是多样的，但并不是区分游戏的关键特征。
《最后生还者》中的剧情，我们可以当成一部电视剧来看待 《刺客信条：起源》中的美景，我们可以当成是旅游模拟器来使用 《荒野大镖客：救赎》中的音乐，我们可以当成是西部片中的音乐来欣赏 《艾尔登法环》中的建筑和敌人设计，我们可以剥离出来当成是视觉上的欣赏 《我的世界》中的创造，可以像是体验乐高一样的随意搭建 但这些都不是游戏的最具可区分性的特征，我们在《塞尔达传说：王国之泪》中，去创造一个新的武器，体验自由创作的乐趣，如果只是创造武器，而没有使用这些武器推动游戏挑战的进度，那么只能算是游玩体验，放在游戏商店也合情合理，毕竟这种软件化的创作需要互动，但互动体验、自由的创作并不是大多数游戏所体现的最有区分度的特征。例如在《动物森友会》这种休闲游戏中，就缺乏有明确的成败评价标准，玩家给自己设定挑战性低的目标，例如，解锁某个徽章或是按照自己想法去改造小岛和房间，更像是一个高级的绘画板软件，游戏性就弱很多。
许多游戏的要素，可以算是游戏的 视听糖分 或者 互动糖分 ，而能够给玩家带来 强烈的成就感 ，是游戏作为一种娱乐最为不可替代的显著特征之一。从难度来看，游戏是以给玩家带来成就感来设计难度的，使得玩家自认为成就很大，也会对自己能力认可，认为能够完成这样的任务或是想到某种解决策略实属不易。
5.1.2 游戏与通过性考试的相似之处 如果这么看，那么游戏和另外一个有世俗回报的一件事有同样的特征，那就是通过性考试，达到一定标准就算通关的考试，例如，大学四六级英语考试，教师资格证考试。
考试有明确的通关的标准，可以是明确的分数（425分），也可以是分数达到某个稀有程度（考生中的前30%） 考试有难度，即使是明确的分数，也不是参与者都能轻松的通过。但世俗的考试，一般来说都很客观，并不能像游戏中那样给人一种胜任假象。 本书所讨论的内容，就是可量化的学习过程，那么和游戏之间的相同之处，就不言而喻了。
和其他类型的娱乐方式相比，游戏和通过性考试都可以提供更强烈的通过挑战的成就感。二者在细节上的相似之处，进一步展开有：
有通过挑战与否的检验标准 在横版过关《超级马力欧》中，通过一个关卡就是挑战的验收标准 大学英语四六级考试不能失去超过285分也是挑战成功与否的验收标准 《艾尔登法环》中每一个Boss的血条变成0，也是通过考验的验收标准 《塞尔达传说》中击杀地牢的Boss 《最后生还者》中在遭遇战中胜利进入检查点 挑战被隔离成了一个又一个的小题 《超级马力欧》中击杀或躲过去的每一个杂兵 《艾尔登法环》中Boss的每一次出招 《塞尔达传说》地牢中的每一个房间 《最后生还者》中一波的感染者或者敌人 考试中答对一道题，可以推进考试的进度 对应着游戏通关的进度条向前推进，例如</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/5-2/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/5-2/</guid><description>5.2 游戏中的挑战类型 考试中的不同题目，有对考生不同能力技能的考察，游戏中同样有类似的类型区分。
5.2.1 假证类挑战（角色扮演游戏中常出现） 在角色扮演游戏中，低等级和高等级之间的挑战是游戏内某个量值的差别，而不是玩家技能水平的差别，也就是说，玩了一个小时和五十个小时的玩家，使用高级别武器去挑战高级别的敌人，没有太大的区分。
现实世界中，技能的等级一般需要通过或者有能力通过相关的考核标准，才能颁发相应级别的证书，例如，英语四六级考试，驾照考试。技能等级是对考生实际技能能力的体现。而在多数角色扮演游戏中，玩家的技能属性（例如，玩家的攻击力），通常是伴随着游戏进度的推进而直接升级的，是 对玩家游戏进度推进的一种奖励，让玩家有变得更加强大的错觉。
在角色扮演游戏中，玩家常常可以通过反复进行低难度挑战的方式，来刷经验，刷装备，通过完成低难度挑战来升级属性，从而降低高难度挑战的难度，这种情景，就像是日常生活中，一个人为了找到一份需要英语四级的工作，没有去提高自己的英语能力，而是去办了一个假证。当然，假证也是耗时间精力的，而游戏就是奖励你去办假证的这份苦劳。在现实世界中，工作中大概率会因技能缺失而露馅，但在这个被扭曲的虚拟游戏环境下，这份假证就像给玩家的角色吃了一份灵丹妙药，真的让玩家在游戏里达到了英语四级的水平，完成需要高等级技能才能通过的虚拟任务。
作弊不被抓，能力被人夸
在现实世界中，这种假证、找仙丹的心态，也是无处不在的，例如，在义和团运动中，就有降神附体仪式，能够让拳民变得刀枪不入，也就是提高了战斗中的防御值。多数宗教中，向神灵祈祷，也是想通过完成一个低难度的挑战，来通过一个高难度的挑战，希望现实可以为这份缺乏心智付出的苦劳，带来奖励丰厚的收益。这种假证的行为，虽然属于作弊，但是在玩家眼里或者潜意识里，认为这是自己应得的，是自己辛苦赚来的，是自己技能高的体现，例如，盗贼或者贪腐者对于那些法外之财，可能认为这是自己凭本事赚到的钱。也就是，玩家甚至现实中，大家更看重结果而太不在意手段的一种心理现象。游戏只是利用了这种心理，现实中，养生大师、武术大师经常说谎假证，以致自己都信以为真的情况也不少。
这种情况下，假证类成就往往是对玩家时间投入的回报。这种失败率很低，砸时间、做苦差事（Chore）就有成效的假证类挑战，例如：
农场类种菜类游戏，挑战的难度很低，挑战小但是虚拟的收获多 《精灵宝可梦》中，宝可梦的战斗就可以升级，升级才能打更高级的宝可梦 《GT赛车》中玩家随着游戏进度的推移，可以购买更高级的车辆，并在初级的赛道上碾压对手 《暗黑破坏神》中玩家可以得到更高级的装备，对敌人有更高的伤害 将《IMDb》Top 250的电影都看完，可以认为是假证类的挑战 很多挑战不高的日常工作，却可以根据从业年数自动升级的，也可以认为是假证类的挑战 除了投入时间外，有些属性高的道具，一般是玩家通过一个高难度挑战而得到的奖励（或者是辛苦的探索搜寻），例如，《塞尔达传说：风之杖》中，玩家需要击败地牢里的 Boss 之后可以得到一颗红心提高血量上限，这样游戏可以引入战斗力更强的新敌人，让玩家有种通过努力让自我变得更强的错觉，增强成就感。
不是玩家跳的更高了，而是天花板变得更低了。
不仅仅是游戏设计师本身让玩家作弊，玩家也会主动去找到 cheat 的方式，例如，开启金手指，去网购游戏内的货币和装备，以及做苦差事 利用游戏的 bug 来作弊升级，不管怎么搞，能通关就行，当然使用金手指的玩家也是克制的，多数玩家并不会主动彻底破坏游戏性。例如，在《塞尔达传说：旷野之息》中，去利用游戏漏洞去 刷心，而在《艾尔登法环》中，玩家可以提前去跑图，提高自己回血道具的持有数量，《超级马力欧》中也有许多刷命的作弊手段。
5.2.2 技能类挑战（动作游戏中常出现） 需要玩家在恰当的时机，做出恰当的操作，是对玩家技能的考察，也就是说，玩了一个小时和五十个小时的玩家，通过更高关卡的可能性是差别巨大的。日常生活中很多挑战都是动作类的挑战，例如，，在游戏中，例如：
在《艾尔登法环》中，玩家的盾反和躲避的操作 在《GT赛车》中，玩家对加速和减速时机的选择 在《超级马力欧》中，玩家对跳跃时机和节奏的更加娴熟掌握 在《最后生还者》中，玩家对各种枪支的熟练掌握以及应对感染者策略的提高 日常生活中，人们的很多业余爱好都是技能类挑战，例如，打乒乓球，下象棋，写书法，学习外语等，都是要用心砸时间练习，来熟练掌握技能的。 动作类游戏，很多时候玩家可以通过背板的方式来降低难度，也就是记住敌人出现的时间地点，敌人出招的规律，从而更为机械、更为针对性的击败敌人。技能类挑战，要比假证类挑战需要的智力投入要多一些，但一般来说都是可以通过刻意练习取得提高的，比如说，在高考数学中，常见的套路题或者典型题，都是技能类的挑战。
5.2.3 探索解谜类挑战（冒险游戏中常出现） 游戏中，有一个常见的解谜操作，就是找，在有限的空间内，找到可以推进游戏进度的物件或场所，例如，《巫师3：狂猎》中，杰洛特的一个常见任务就是找，并为查找设计了一个猎魔感官的技能。
在《塞尔达传说》中，地牢挑战也是解谜挑战，而且是基于工具的解谜，一般来说，玩家在地牢获得一个新道具后，玩家需要对这个道具进行各种形式的使用，又或者在地牢中，有类似的谜题，玩家需要采取不同的方式解开这个谜题，例如，在《塞尔达传说：风之杖》中禁断之森的地牢中，玩家获得回旋镖，玩家需要考虑如何使用回旋镖来解题，与此同时，玩家需要反复打开被植物缠住的门或者宝箱，但打开方式不尽相同。在《战神》（2018）中，也有大量的解谜要素，例如，月亮米得加林特太阳解密，还有许多需要对机关冻住的解谜要素，这些谜题，考察了对工具的选择和恰当组合。
有时，解谜类游戏的解题方案很隐晦，需要玩家去破解一段谜语（例如，《塞尔达传说》中的猫头鹰提示），有时很无厘头，例如，有时需要清理房间内所有的敌人才能解锁道具，有时需要玩家按照特定的顺序击打敌人，在游戏中卡关半个小时是时常发生甚至可以被玩家接受的事情，相比之下，高考数学的压轴题留给考生的时间要比游戏中解谜时间还少，也意味着压轴题的入口和路径都相对明晰，无厘头的可能性不高。很多高考数学中的难题，就如同解开《塞尔达传说》中的谜题，需要学生根据有限的信息，按照常见的路径，一个房间一个房间的进行探索尝试，获得在这个房间内的宝箱（数学题中的中间结果），并最终打开首领房间。有的时候，为了攻克某个房间里的敌人，或者达到某个区域，玩家需要选择、组合和巧妙构造出恰当的道具，从而解开谜题。这些出色的谜题，就如同高考数学压轴题，题干短小易懂，让玩家近在咫尺，却又远在天涯。只需要一个打破常规的角度，一个建立桥梁的构造，就能解开谜题。
5.2.4 创作类挑战（策略游戏中常出现） 解谜类挑战，一般有相对有限的解题路径或者是标准答案，而创作类游戏缺乏类似的标准答案，例如，高考数学压轴题有几种有限的解法，而高考语文作文题却没有标准的答案，考生有很大的自我创作空间。日常生活中的写诗作画，也属于这种挑战类型。
创作类游戏不仅解题的路径不那么的有限，而且挑战的谜题也没有那么明确，例如在《动物森友会》中，玩家可以按照自己的想法去建造小岛和房屋，实现属于自己的目标，也就是自行设定挑战的通关条件。
在考试中，这种开放性的题目不是很多，即使像作文这样的题目，也有基本的策略和框架需要遵循，从而达成自己的目标。
5.2.5 四大类型的总结 “摇出红包” RPG，“唯手熟尔” ACT，“压轴难题” AVG，“命题作文” SLG
四种常见的挑战类型，一般来说，
RPG的挑战是比较简单的，是对玩家“摇一摇，开红包”的奖励，属于反正闲着也是闲着，出点稍微苦力就能有收益的体验。 ACT的挑战和RPG，都是玩家砸时间，就大概率就有收益，属于但是心智付出要多一些，“卖油翁” 需要对自己的操作进行微调，甚至要背熟套路，靠刷题提分的题海战术。 AVG挑战的难度，和解决数学难题很相似，属于思维难度比较大的挑战，需要玩家分析、尝试、构造，是解决问题能力的考察。 SLG的挑战，像是艺术家的天马行空，但游戏常常有自己的评分标准，例如在《模拟城市》中，玩家可能会因为设计不当，造成城市内事故频发。 5.2.6 知名游戏的游戏类型 一款游戏中，基本可以包含上述所有类型的挑战，例如，在《塞尔达传说：王国之泪》里，玩家需要有战斗操作的技能类挑战，也有《塞尔达传说》标志性的探索解谜类挑战，也有高级别的武器和更多生命值的假证类挑战，还有可以使用究极手制造武器的创作类挑战。但一般游戏类型划分时，以通关时所需要经历的主要挑战类型为判断标准，也是玩家在判定是否一款游戏适合自己的关键标签。
一般的动作游戏，指的是需要与敌人殊死搏斗、正面冲突的游戏，例如，射击游戏、平台游戏和格斗游戏都是动作游戏的分支，但这里把需要通过训练提高技能的赛车类和体育类游戏也算成是动作游戏。
许多3A大作游戏，都有很强的故事剧情作为支撑，例如，《最后生还者》和《荒野大镖客：救赎2》，但剧情是游戏的主体的糖分类型，而不是主体的挑战类型。冒险游戏一般是以故事为背景，穿插着探索和解谜类型的挑战，玩家通过这些挑战来推进剧情的发展。那么纯粹的解谜游戏，例如，《俄罗斯方块》就在下面的列表中就归类成了冒险游戏。
和与人搏杀的动作游戏类似，策略游戏一般指的是群体与群体之间的冲突，玩家从战略层面进行操作，而不是像动作游戏中操作个体，而模拟经营类游戏，更多的是达到玩家个人设定的目标，而不是要在竞争中取得胜利。也就是说，策略游戏像是更高抽象层级的动作游戏，而模拟游戏像是自由度更高的解谜游戏。但二者都具有玩家自由创作的特点，所以在本书中，认为二者同属策略游戏。
动作游戏和动作冒险游戏 《超级马力欧》系列，Action，1985年，平台游戏 《塞尔达传说》系列，Action-adventure，1986年，动作冒险游戏 《密特罗德》系列，Action-adventure，1986年，银河恶魔城游戏 《侠盗猎车手》系列，Action-adventure，1997年 《荒野大镖客》系列，Action-adventure，2010年 《战神》系列，Action-adventure，2005年 《最后生还者》系列，Action-adventure，2013年 《神秘海域》系列，Action-adventure，2007年 《刺客信条》系列，Action-adventure，2007年 车枪球等动作游戏 《GT赛车》系列，Action，竞速游戏，1997年 《反恐精英》系列，Action，射击游戏，1999年 《生化危机》系列，Action，1996年 《生化奇兵》系列，Action，2007年 《合金装备》系列，Action，潜行游戏，1987年 《使命召唤》系列，Action，2003年 《半条命》系列, Action，1998年 《光环》系列，Action，2001年 《FIFA》系列，Action，体育游戏，1993年 《任天堂明星大乱斗》系列， Action，格斗游戏，1997年 角色扮演游戏 《宝可梦》系列，Role-playing，角色扮演游戏，1996年 《上古卷轴》系列，Action role-playing，1994年 《辐射》系列，Action role-playing，1997年 《暗黑破坏神》系列，Action role-playing，动作角色扮演游戏，1996年 《艾尔登法环》等魂系列，Action role-playing，2009年（《恶魔之魂》） 《巫师》系列，Action role-playing，1997年 《怪物猎人》系列，Action role-playing，2004年 《哈迪斯》, Action role-playing，肉鸽类游戏，2018年 《最终幻想》系列，Action-adventure role-playing，1987年 《勇者斗恶龙》系列，Adventure role-playing，1986年 推理解谜冒险游戏 《俄罗斯方块》，Adventure，解谜游戏，1984年 《逆转裁判》系列，Adventure，2001年 《传送门》系列，Adventure，2007年 《纪念碑谷》系列，Adventure，2015年 《双人同行》，Action-adventure，2021年 策略游戏和模拟游戏 《文明》系列，Strategy，策略游戏，1991年 《英雄联盟》，Strategy，多人在线竞技游戏，2009年 《我的世界》，Strategy，沙盒游戏，2011年 《模拟人生》系列，Strategy，模拟游戏，2000年 《动物森友会》系列，Strategy，2001年 本章中重点借鉴的游戏 《塞尔达传说：旷野之息》，作为开放世界、动作冒险、游戏的代表作 《塞尔达传说：织梦岛》，作为经典《塞尔达传说》动作冒险、地牢解谜的代表作 《新超级马力欧兄弟U》，作为横版卷轴、平台动作游戏的代表作 《艾尔登法环》，作为开放世界、动作、角色扮演游戏的代表作 《最后生还者》/ 《生化危机 4》，作为线性叙事、动作冒险游戏的代表作 《精灵宝可梦：黄》，作为角色扮演游戏的代表作 《GT赛车》，作为动作竞速游戏的代表作 其他要素的显著实例 要素 2D塞 2D马 动作冒险 魂类 赛车 时刻在Loot 砍草 金币 搜刮 搜刮 无 Boss奖励多 血量提升 无 剧情推进 传送点、武器、经验 大量金币 路径探索 箱庭遍历 下水道区域 少量 箱庭遍历 无 问题隔离 房间 敌人位置、下水道 敌人位置 敌人位置 无</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/5-3/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/5-3/</guid><description>5.3 增强乐趣的工具箱 虽然通过游戏的挑战和通过达标性的考试都有着类似的成就感，但除了之前所说的游戏的 体验糖分和互动糖分 外，游戏里的题目，很多是在生死攸关甚至阴森恐怖这种压迫感强烈的 极端情景 下进行的，失败意味着游戏内角色的死亡是多数游戏的设定。即使游戏内的任务难度，看起来像是收拾家务一样机械枯燥，但因为是枪战搏斗，而陡增滋味，这种特殊的情景，是体验糖分的一部分。
相对于考试，玩家的选择一般都是对概率分布产生影响的 非精准操作 （Controlled Randomness），从而带来紧张感和惊喜感，例如，《超级马力欧》的跳跃，射击游戏的射击，恰当时机的盾反或者躲避，球类运动的力度、击球点和方向，以及经典的《塞尔达传说：旷野之息》中的神庙探测器。考试中，需要考生更为严格的答题，蒙的成分不高。
接下来，本文从 猎奇心 、 成就感 和 难度节奏 三个方面进行展开。
5.3.1 神秘感：满足猎奇心的故弄玄虚 在游戏中，不仅包含了视听上的糖分，还包含了在小说、电影中常出现的对猎奇心的满足，
这里指的猎奇心，指的是让观众、玩家开始在乎接下来即将发生的事，例如，小说、电影中人物命运的走向。在被剧情推动的某些游戏中，这种对角色命运的猎奇，是玩家继续游玩的动力之一。除此之外，游戏中有许多明显想给玩家制造惊喜，满足玩家猎奇心、探索欲的要素，例如：
《超级马力欧》中的问号砖块，游戏设计师完全可以把道具内容展示给玩家，而不是让玩家费劲的去顶每一个砖块，这种 故意增加用户使用复杂度 的产品设计，是游戏中，为了增加乐趣，满足玩家猎奇心的反直觉设计 《塞尔达传说》中地牢房间内的宝箱，和《超级马力欧》相同，玩家进入房间时，是不知道这个房间的宝箱，是小钥匙，还是地图，还是指南针，但玩家必须要通过这关的挑战，借助玩家猎奇心，提高玩家完成更多挑战的动力，是游戏内软性指引的一部分，如果玩家提前知道了宝箱内容，那么玩家可能会选择掉过挑战，另外，游戏每次打开宝箱的时候，还通过缓慢的动画和过场CG，来烘托谜底解开时的猎奇兴奋。宝箱的设计，在游戏中，几乎无处不在，是用来软性指引玩家的重要手段。 在《塞尔达传说：旷野之息》中，为了达到软性指引的意义，出现了大量可以吸引玩家注意力，勾起玩家好奇心的视觉元素，例如，橙色的高塔和神庙。玩家对这些元素的好奇，就如同淘金者对宝藏的渴望。《密特罗德》中看得见，却到达不了的区域，也是在唤起玩家的猎奇心，让玩家有进一步探索的欲望，想窥探这个密室内部的新奇。 《麻将》《斗地主》《德州扑克》中每次抽到的一组牌 《文明 6》中根据种子而随机生成的地图，如果总是玩一个地图，知道每一个地区的资源，不仅失去了猎奇心的满足，也失去了挑战的乐趣。 5.3.2 斯金纳箱：令人上瘾的飞来横财 某次积极的体验，都会增加对下一次美好体验的渴望甚至是主动探寻，容忍这期间的无聊或者铺垫，例如：
被电影中的一段场景吸引，期待接下来的剧情 被相声中的一个包袱弄笑，期待下一次被逗笑 在游戏中的一个挑战中得到成就感，期待下一个挑战 玩到一款特别好玩的游戏，就期待遇到下一款游戏 在扭蛋和盲盒产品中，这种游戏化不仅是利用了玩家的猎奇心，而且通过某次积极体验，来刺激玩家渴望开更多的扭蛋、盲盒或者宝箱。也就是，某一次的飞来横财，会增强玩家猎奇心和探索欲。 这种把好奇和奖赏结合到一起的加强效果，就是玩家热衷于开宝箱（斯金纳箱）的心理动机。不仅是玩家个体，也可以是玩家之间，例如，拼多多砍一刀初期高概率的奖励，可以吸引并维持一段时间的低概率的传播和尝试。
游戏很少让玩家失望，那个勾起玩家兴趣的视觉指引，往往都会给玩家带来期望中的额外收益，游戏里总是让玩家不虚此行（这和现实世界的荒诞挫败形成对比），来刺激并强化玩家的大脑，使之迷恋上 这个充满看似自由随机、实则全是套路的虚拟世界 。就如第一章所述，即使制作粗糙的教学内容，如果学生的抗挫折能力很强，同样可以获得技能上的快速飞跃，也就是所谓的硬拔式提高。但是，一个令人舒适，游玩体验爽快的游戏，就是让学生在一个愉悦的心理状态下，达到了技能的提升，足够的成就感也使得学生更加愿意投入时间精力来学习。
游戏的难度本身，也是一种玩家参与的随机行为，如果难度过低，就成了乏味的 电子徭役，如果难度过高，就成了同样乏味的 电子牢房，所以问题的难度有着 合理区间的成功概率，让玩家对接下来发生的时间产生足够的好奇兴致，也对产生的进展感到更为强烈的成就感。
5.3.3 证书：精美的、符号化、量化的成就展示 玩家渴望更多的成就感，常为属性变好，任务达成 (Get Better，Get Done)。
“属性变好”，一般来说会使解决新的谜题时变得更为轻松，例如：
血量和体力变得越来越多 武器的攻击或者防御值越来越高 生活中，工资越来越高 在RPG中，角色等级提升 而“任务达成”，就是通过挑战后可以解锁的某个象征性符号，例如：
通过关卡，完成任务 收集套装，全部的宝可梦 击杀Boss 生活中，收到网购的快递 现实生活中，虚拟网络上，无处不在的这种符号化的成就明示：
🎖 战争中的勋章、肩章 🏆 奥斯卡、赛车、网球比赛里的奖杯 🏅 奥运会、诺贝尔奖颁发的奖牌 🟥 在编程竞赛平台，晋级后的名字颜色 📜 通过资格性考试或完成学业而得到的证书 💎 订阅 QQ 产品而点亮的钻石 🛍️ 美团、滴滴等互联网平台的会员等级系统 ✅ 通过考察或者完成学习而标记的对号 🌐 网络创作者的浏览量、点赞数、粉丝数 游戏中常见的等级，例如：</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/5-4/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/5-4/</guid><description>5.4 有世俗收益的严肃游戏 降低学习门槛，提高学习乐趣
进度、证书、难度
游戏作为娱乐消遣，诱人的糖分要比日常的挑战普遍要多一些，但也正是因为娱乐消遣，普通玩家对游戏的挑战动力就不那么足，如果将世俗收益（在本书中，世俗收益就是指教学效果）来弥补糖分不足，并利用游戏内激励玩家挑战的工具箱。NDS 时代的脑锻炼，Wii 时代的体感运动，都是有世俗意义的休闲游戏。
在教学中，我们采用游戏化，目的是为了让学生 提高训练自主性和训练次数，从而达到技能的显著提高，主要体现在 对常见信号的敏感熟悉，对必备操作的熟练应用 。而借助游戏化的工具，希望学生可以有强烈的自主学习动力，像渴望 “再玩一个回合” 那样再学会一个技能。每一次技能的学习，有如一个游戏中的任务完成，有如观看一部电影，有如看了一集电视剧，在每一次征途中，都一个相对稳定的话题，如同电影中的“麦高芬”，让玩家保持目标的明确，而在这一次旅途中的跌宕起伏，让玩家对完成下一个任务产生渴望，希望再一次得到类似的情绪经历。也就是说，和游戏一样，我们希望参与者有着永不枯竭的挑战渴望。
5.4.1 对进展上瘾，对停滞懊恼，对挫败逃避，对险胜兴奋，对参与在乎 重中之重：时刻要让参与者看到自己努力后而得到的进展
人们渴望有所成就，有所进展，既不希望原地踏步，也不喜欢举步维艰，人们不希望电影像日常录像带一样乏味，也不希望电影过分难以解读；人们会因为游戏像送快递一样单调而弃游，也会因为游戏过高的难度而劝退。虽然一款游戏不能满足所有玩家的需求，但要为玩家提供足够支撑继续游玩的理由，可以是从游戏中得到足够的猎奇新鲜，就如同在看电影、读小说中一样，玩家会因自身体验经历的拓宽而感到进展；也可以是从游戏中看到了目标的推进，为自己能够解决一个难题而感到兴奋。
让玩家取得其自我认可的进展和成就，会驱使玩家再一次渴望挑战，形成一 个积极地正向循环，但对于内容服务提供者，对于持续让参与者取得“进展”并不是一件容易的事情，缺乏足够的吸引注意力的内容（例如，频繁使用换皮怪）或者频繁使用高难度拉长游玩时间，这两种缺乏智力输出的偷懒，都会造成玩家的流失。恰当的难度让玩家在尝试中有所长进，在修正中有所进展，提供一些提示帮助但别太多，设置一定的难度但别太大，差一点就成功更容易让玩家上瘾。
人们喜欢挑战，也不那么怕难，但是不喜欢 没有明晰的尝试路径、没有期待中的进展信号
游戏的难度并不是那么的低，有时玩家需要尝试很多次或者很久，在上图中，展示了《艾尔登法环》发布一年内玩家发起 Boss 挑战的数量，其中，女武神不仅仅是击败困难，到达其雾门前也是一个不易的征程。《艾尔登法环》作为一个以难著称的游戏（ 《超级马力欧》系列的难度或许更高 ），却广泛受到玩家群体的喜欢，这和其精妙的难度节奏和玩家对自我进度有所期待有关。
吃屎可以，但需要先告诉我厕所在哪？
而相对来说，更糟糕的是高难度所带来的举步维艰，即使游戏显得简单无聊，但偶尔的兴奋也可以让玩家坚持到下一个爽点，而频繁的卡关、没有头绪的死亡除了让人觉得毫无进展外，似乎也是对玩家自尊的损伤，而这种让人倍感失败的负面情绪，更容易让玩家选择逃避，讳疾忌医，也就是说，宁可烦，不要难 。玩家用几小时刷经验、刷装备会被认为是情理之中，但是几小时的努力却毫无进展的挫败会让玩家不愿意再次打开游戏，这一点与第二章第二节中提出的教学者的直觉失误是一致的。
信号不要太微弱，探索距离不要太远
同样是《艾尔登法环》，虽然碎片化的叙事是其标志性的特征，但支线任务的解题信号之微弱，入口之窄，探索之疲惫，进展停滞带来的挫败感之强，算是这个游戏设计中 不太成功之处。《刺客信条》的过强引导令人疲倦乏味，《艾尔登法环》的过弱引导令人痛苦挫败，这和前节中，对难度的节奏感的描述是一致的。
在多数游戏中，对路径上的房间地毯式搜索，和 NPC 遍历式的交流，几乎是调节游戏难度、设置谜题、增加探险乐趣的重要手段，但问题是什么距离是合理的？如果难度过高，计算量过大，搜索范围过大，都会造成玩家乐趣的丢失。
5.4.2 含糖吃苦药，白水变蜜汁 无论是由于单调而带来的枯燥乏味，还是因为困难而带来的挫败困惑，这些都是游戏中几乎难以避免的苦味，需要一系列的手段来作为甜味剂中和掉，甚至把麻烦（例如，同一地点重复操作刷经验）和困难（例如，需要反复挑战才能通过的Boss 战）当成一种渴望的快乐。
逃课可以让玩家得到一时快感，但在世俗挑战中却得不到心仪的收益。那些在角色扮演中频繁使用的假证挑战，在有世俗收益的场景下，显得不切实际。例如，反复做自己会的简单题，并不能提高技能从而提高成绩。而像《塞尔达传说：风之杖》这样的动作冒险游戏，更适合作为借鉴的对象，但《塞尔达传说》中也不是完全剔除了角色扮演中的要素，必要的增加一些假证来平衡难度的增加，从而让玩家有更强烈的成就感。
对于如何增强乐趣和提高成就感，在前一节中已经深入讨论，例如：
惊喜：经过一定的时间间隔，给玩家一次爽快的体验，达到斯金纳箱的效果 目标：让玩家有的放矢，凭空设立一个明确的目标，为其他的行为做支撑 背包：时刻让玩家感受到自己的努力取得了扎实的进展 升级：使用角色扮演游戏中的假证挑战，从而引导参与者去反复执行必要的刻意练习 操作：为玩家提供刻意练习的场所和动机 面包屑：让玩家在不知不觉中，已经刷题刷到天明 自由：多让玩家参与，让玩家不知不觉中，走上了设计好的轨道 节奏：起承转合，合理的设置题目的难度分布 5.4.3 有世俗收益的动作冒险游戏 对于本书中所能涉及到的技能学习和提高，和一个动作冒险游戏很为接近，例如：
定义和性质，对应着道具（包括武器和技能）的使用场景和使用方法 常见的可以剥离的题型，对应着常规战斗技巧（例如，盾反和躲避）和解谜技巧（例如，点燃所有火把、击杀房间全部敌人或者利用重物按住机关） 对道具的巧妙应用和解谜，对应着难题对考生解决问题能力的考察。特别地，许多 Boss 中战，需要玩家观察并总结 Boss 的行动规律，找到敌人进攻或者防守时的破绽，尝试一些进攻或防守策略，利用技巧和策略，来击败 Boss，这对应着在考试中，需要考生在新鲜场景下，观察并发现规律，利用规律，制定、尝试并修正策略，从而攻克难题 而这款游戏设计的一些基本原则有：
有明确的、用户会在乎的目标 ，这在有世俗利益的条件下（例如，可以有实物的奖励作为增强剂），不难实现，就如同一个想治病的病人，会配合进行治疗过程一样，双方都有着共同的目标 为了达到目标，把过程 分解成可以征服的任务 和挑战，可以考虑通过降低复杂度，从而降低难度 在每次通过性挑战中，合理的布置难度等级和难度节奏 ，典型代表作《超级马力欧：3D 世界》《塞尔达传说：风之杖》 为了增强用户的成就感，让用户 强烈感受到努力付出后而得到的进展 ，典型代表作《塞尔达传说：旷野之息》 为了调节难度和增强用户的成就感，可以 使用道具和道具的衍生品 ，与此同时，利用用户获取道具的动力，来引导用户的行为，典型代表作《艾尔登法环》《暗黑破坏神 3》 为了让用户有持续的挑战欲望，要有时不时出现的高额奖励（斯金纳箱），以及让用户觉得努努力就能再完成一个的任务清单（蔡氏效应），典型代表作《文明 6》 这样就有了一个让玩家或用户 持续渴望挑战的循环 ，在一个愉悦的过程中，完成了技能的学习和熟练掌握，并对新领域（一款新游戏）的学习和攻克也同样有所向往和渴望，而不是厌恶学习做题和技能改善。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/examples/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/examples/</guid><description>实例库 金融类：虚拟货币 概念 什么是 Hash ？ 什么是 Stake ？ 数理类：高中数学或者物理 概念 什么是复数？ 工程类：计算机科学</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/legacy/5-0-1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/legacy/5-0-1/</guid><description>5.1 上进心与虚荣心 对于学生的学习，学生的主动性对于学习的效果起到了很大的区别作用。
即使是同样的教学材料，不同的主动性可能导致的学习效果是大不相同的。
学习动力
智力水平（容忍度）
虚荣心的强弱
学习动力很强，对学习材料容忍度很高
学习动力很强，但是对于学习材料容忍度不高
学习动力一般，需要外界的驱动
学习动力很弱，甚至排斥学习，能躲就躲
学习动力很弱，与此同时
一般来说，自恋的学生，对自己的评价很高，容易低估问题的难度，高估自己的能力，在学习中，进步不扎实，屡屡受到挫败感。</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/legacy/5-0/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/legacy/5-0/</guid><description>被动吸收的娱乐体验 我们希望给学生在学习过程带来更多的愉悦，那么我们就从分析娱乐的形式开始：
感官上的刺激
美食 音乐 美景美图 智力的被动吸收
戏剧 小说 脱口秀 影视剧 现场表演 烟花 新奇体验
旅游 马戏团 游乐场 主题公园 竞技类的被动欣赏
体育比赛</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/refs/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/refs/</guid><description>参考书籍和网站 第五章： 本章中有许多作者从个人经验中总结的结论
为了第五章，作者体验了大多数的游戏系列，并通关了很多知名的游戏。
Super Mario Wiki: https://www.mariowiki.com/ Zelda Dungeon: https://www.zeldadungeon.net/ HowLongToBeat: https://howlongtobeat.com/ 王亚晖：《游戏为什么这么好玩：游戏设计的奥秘》（第1版） 《The Legend of Zelda: Encyclopedia》 (2017年版) 斯科特·罗杰斯：《通关！游戏设计之道》（第2版） Wendy Despain：《游戏设计的100个原理》 Raph Koster:《Theory of Fun for Game Design》(2013年10周年版) 知名游戏制作人：宫本茂，小岛秀夫，席德·梅尔，宫崎英高，横井军平，田尻智，丹·豪斯，萨姆·豪斯，托德·霍华德</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/edu/version/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/edu/version/</guid><description>Version History 第一版，初次书写 发布于 2021.07.01 第一章和第四章主要是在2021年7月初写成 婚礼之后的两周 第二版，重写第二章 发布于 2021.12.30 第二章主要是在2021年12月末写成 多次隔离期间 第三版，增添实例内容 发布于 2022.02.22 第三章主要是在2022年春节前后写作 MVP确定前后 第一次大修改，发布于 2022.06 第四章主要是在2022年5月完善 生产大量内容期间 融入更多的实例，主要还是以高中数学为主 把之前所有的笔记都整合进去 第二次大修改，发布于 2022.07 重新撰写第一章内容 优化关键章节的内容 第四版，增加激励层 发布于，2023.11.11 主要书写时间为 2023年10月和11月 在政策巨变前，可以依托前三章的教学效果来实现类似于现代医学的商业化之路；而政策的影响下，需要额外的激励层来升级产品</description></item></channel></rss>