<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Yingkui</title><link>https://albert.cn/posts/</link><description>Recent content in Posts on Yingkui</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Copyright albert.cn / Yingkui.com All Rights Reserved</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://albert.cn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>魂类游戏马力欧</title><link>https://albert.cn/soul-mario/</link><pubDate>Wed, 29 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/soul-mario/</guid><description>我是在玩着《艾尔登法环》的同时，玩的《新超级马力欧兄弟 Wii》。《艾尔登法环》是全网一致认定的难，而2D马力欧的难却鲜有提及。
横版卷轴马力欧的难 Necromanov 在《马里奥的奥德赛：重铸原点》中的描述，和我的感触很接近：
如果要我选择一个字来描述超级马里奥系列的体验特征，那个字就会是“难”。我自认为算是个平均水平以上的玩家，魂斗罗、合金弹头、1945一周目都能一命通关，主流FPS、TPS通关了几十上百，恶魂黑魂血源也是来去无碍——但马里奥系列对我来说真的是太难了。虽然并不是完全打不过去，但正统马里奥容错率之低，操作失误代价之大都让我无法打通这个系列。
我虽然把所有的 2D 超级马力欧全部通关了，但借助外力的情景还是比较多的，比如，超级指南，白尾狸猫，SL大法等。尤其是在《超级马力欧大陆》，我频繁的使用SL，仍旧觉得精准的跳跃是一个挑战，以后若有机会，我会无SL的再次挑战一次。
我小时候《超级玛丽》的极限就是第五世界，那时候觉得，能通关马力欧的真是人类的骄傲。《坦克大战》我们能玩过几十个关卡就已经很有成就感了，那时候还没听说谁能通关。《超级马力欧 3》和《世界》的难度我还是能接受的，《超级马力欧 64》我尝试了几次，被对精准操作的要求多次劝退，至今仍未通关，暂时也不想优先通关 64 了。
As I continued to play, I found that Super Mario Bros. 2 asked me again and again to take a leap of faith and that each of those leaps resulted in my immediate death. This was not a fun game to play. It was punishment. Undeserved punishment. I put down my controller astonished that Mr. Miyamoto has chosen to design such a painful game.</description></item><item><title>[儿屎] 一个巴掌拍不响</title><link>https://albert.cn/bazhang/</link><pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/bazhang/</guid><description>一个巴掌拍不响的含义是：当一个恶性事件的发生，两方参与者都有促使事件升级的责任，需要我们同时谴责施害者和受害者双方，这是明显的以偏概全。
当你用一个巴掌，去主动拍另外一个静止的巴掌时，就可以拍响，而无需两个手掌同时发力。
一个巴掌拍的响是胡扯的实例：
强奸事件中，被强奸者作为女性有让事件升级的责任，是她没有假扮成男性。 在大型枪击案的现场，受害者有责任，不应该出现在公共场合。 法院判决时，大多数情况下，也要对原告做出惩罚。 两个巴掌拍出响的时候有，但不是大多数时候，日常生活中，即使施害者一方有过分的举动，受害者还是尽可能的让矛盾不去升级，但那些靠强力手段去获得不当利益的人，是伸出巴掌打在受害者身上发出的响声。拿出一个巴掌拍不响作为论据，是对施暴者恶行的包庇。</description></item><item><title>IMDb Top 250 导演</title><link>https://albert.cn/directors/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/directors/</guid><description>Billy Wilder The Apartment Some Like It Hot Witness for the Prosecution Sunset Blvd. Double Indemnity</description></item><item><title>乌与黑</title><link>https://albert.cn/ukraine/</link><pubDate>Wed, 02 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/ukraine/</guid><description>基本信息 纬度：乌克兰在大约在北纬45度（克里米亚）到50度（基辅）之间 纬度：黑龙江也差不多是45度（哈尔滨）到50度（黑河），大兴安岭地区可</description></item><item><title>域名与NFT</title><link>https://albert.cn/nft/</link><pubDate>Wed, 08 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/nft/</guid><description>kui.cn 大约8年前，2013年12月，CNNIC开放的近4万个保留域名在易名科技拍卖平台上公开拍卖，例如 ai.cn、hit.cn这样的稀有域名，k</description></item><item><title>一场魁式婚礼的背后</title><link>https://albert.cn/wedding/</link><pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/wedding/</guid><description>三年前，参加完我小哥的婚礼之后，我就像看过十几年春晚的人，刺激着自己反思传统婚礼形式的局限和低效，从而写了这篇《难以理解的婚礼价值》，而十天前，我自己的婚礼也终于到来，不算盛大，但也执行了很多反叛的做法。基本上每个环节都是深思熟虑后的结果，既有轻松的决定，也有无奈的妥协。
对枯燥迷信的摒弃 我一直不理解，都21世纪了，接亲的功效是什么。很多新人都不在同一城市，婚房也不在家乡，其实就是形式上从一个宾馆接到另一个宾馆，没了曾经发明接亲环节时，从娘家要搬去婆家的巨变感。至于车队，我和三年前的感觉是一样的，现在开车打车都是家常便饭，就算豪车也没什么额外的新鲜，兜一圈的乐趣和意义何在呢？
而所有迷信，例如，选个良辰吉日、红腰带、红纸盖马葫芦盖、早生贵子、踩金砖、不能提前看到新娘穿婚纱等等，除了一些娱乐成分外，毫无任何实际应用意义，反而分散精力、耽误正事。如果谁把这些和婚姻幸福建立起因果关系，便是真的是缺乏基本的科学素养了。
我虽然很不理解这些做法，也只是取消了接亲和车队的环节。尽可能的不配合父母对各种说法的坚持，最后还是选择了一个父母喜欢的日子，要不是我妈找张琦助力，我是真的不愿意扎红腰带。
借鉴演唱会的开场 我把婚宴选择在了晚上，这和本地在上午办婚礼的习俗相背，因为如果上午婚礼，午饭后大家又匆匆去做其他事了，不免心里有其他安排，从而不一定尽兴，而放在晚上，可以更加放松。早场还有一个缺点，就是要起的特别早，造成没必要的疲惫。一般球赛、演唱会甚至奥运会的开场都是安排在晚上，而很少会放在上午进行。
即使我没有精力和时间去策划，我的愿望是有那种演唱会开场的兴奋感，把气氛营造起来，为此，我先是在网上下载了一个倒计时的视频，让大家有种即将大戏开始的兴奋感。
为了迅速提高气氛，需要一段令人兴奋的配乐，因为我在美国常去看NBA，也特别希望带来一种NBA现场的那种兴奋感。去年看《最后之舞》，才知道公牛队开场音乐《天狼星》，全场灯光变暗，响起一个令人激动的音乐，加上逐渐勾勒的LOGO轮廓，这些都是直接借鉴了公牛队96年队员登场时的展示方式，唯一的缺陷是，没能在开始之前就让大家燥起来，欢呼声四起，那场面就更加令人兴奋激动了。我和主持人沟通过很多次，告知他在什么环节开始喊新郎登场，但当时主持人忘记了，让节奏有点错乱。
另外我觉得一上来司仪说一堆开场话，有点啰嗦和拖沓，就应该二话不说，上来就唱，尤其是我媳妇，未见其人，先闻其声。在歌曲选择上，我一定是要唱披头士的歌曲的，本来打算唱《In My Life》，但我媳妇特别希望我唱《当我64》，于是在婚礼前一天改了歌，化妆的时候还在背歌词。2014年，在Albany的麦卡特尼演唱会上，一位老人在台上求婚，麦卡特尼为其助唱，唱的就是《当我64》，当时在现场的我甚是感动，记忆犹新，而这次在自己婚礼上唱《当我64》，也是希望自己可以和媳妇能够一百二十年好合。我媳妇其实是想唱张惠妹版《卡门》的，我还为她改好了歌词，但因为和她穿的中式服装不搭，就变成了她一直喜欢的《红山果》。
借鉴脱口秀的演出 我其实是想给大家一次演出的。但我不会唱歌，也不会跳舞，更不会魔术杂技，除了小学上课学过的竖笛，也不会什么其他的乐器，如果要是现场表现什么才艺，基本是没有什么可以展示的。但我特别喜欢扯皮逗笑，就算是唯一硬挤出来的才艺了。
但我后来发现，每场婚礼，新郎新娘都应该有独白的环节，集中的向不熟悉自己的宾客介绍一下自己，说一下二人恋爱的故事和趣事。否则，可能大家离开婚礼，也就是记住了新郎新娘的相貌，其他方面的了解，并无长进。
我按照《白宫记者晚宴》的形式来进行独白，像毕业演说一样，结构上先搞笑再严肃，但为了接下来的喜庆气氛，我就选择定下来搞笑-严肃-搞笑的三段。
我不喜欢婚礼上虚假的吹嘘炫耀，于是很早我就定下了疯狂自嘲和嘲讽的基调，我本来还想调侃我的朋友，但最后我只是埋汰了我自己、媳妇、爸妈还有没出生的孩子。别人觉得尴尬的，我就要拿出来直说，比如我的名字和我媳妇的粗腿。我在当天之前，没有彩排过，也没人看过我的讲稿，虽然满是嘲讽，我媳妇和我爸妈并没有感到不得体，宾客也没觉得我说的过分。但我还是做了些妥协，加了一段严肃的、有点显摆的中间段落，没能让ego（虚荣）彻底消失在婚礼上。
所有独白的包袱都是我自己编出来的，以表用心，而不是像如今很多春晚小品一样炒冷饭。在两个搞笑的段落，包袱的频率很高，但许多梗，年长的人不能get（理解）到。婚礼前生病，不能工作，我看了很多《老友记》，从中借鉴了不少编笑话的套路。应该表达什么内容，以及确定独白的结构消耗了我很大的精力，而创作段子大约用了两个晚上，有很多都是平时就说过的梗。
因为从来没有彩排，第一次当着这么多人的面讲“单口相声”，刚上台有些紧张，语速过快，没有留出时间让大家消化包袱，略有遗憾。
在我之前的婚礼经历中，我最喜欢的就是接亲游戏，但因为婚房太小，大家看不到，也参与不进去，于是乎，我就想弄一个现场版的综艺游戏。本来说好上台做游戏的人，没能上台，场面有些乱套，有种为了做游戏而做游戏的感觉。规则也没表达太清楚，话筒使用也不太合理，前两个游戏很是失败。猜歌名的游戏，大家的参与度很高，我也变得不那么拘束，不觉得有很多人在观看，而是自然状态的带着大家玩。猜歌游戏没把每首歌多放一段时间，让大家看看标准答案，有所缺陷。
如果可以重来，我希望我媳妇可以带一队，我带一队，两队互相出题，PK比分，效果会更好，也不会显得突兀。这次婚礼是因为我媳妇要换妆，无奈只能我一人在场。
沉浸式的婚礼仪式 婚礼仪式上，我并没有想出什么花样，相对中规中矩，只是没有发誓证婚的环节。
但之所以选择喜印，就是喜欢仪式堂的感觉。环境密闭紧凑，建筑美观大气，可以让宾客更加近距离的看着穿婚纱的新娘，身临其境，更加投入到婚礼仪式当中，而不是宴会厅里远距离的观看。婚礼仪式，我就想弄的简洁自然，常规的各个环节也相对合理有意义，于是变化不多。
至于敬酒环节，就是大家吃晚饭，然后新人礼貌的桌桌敬酒打招呼的环节，体现对来宾的感谢和重视。但因为桌数较多，敬酒要占据很多的时间，大家吃饭后想合影离场，所以很难想出变化。我给晚宴做了一个大提琴钢琴演奏的背景音乐视频，貌似大家没太注意，觉得有印象的人少。
喜印的餐饮费还是比较合理的，提供的餐食标准很高（即使我选择的是最低标准），也算给宾客一次享受美食的机会。
回票价的好友重聚 我参加几次好友婚礼，基本都没能和新郎新娘交流太多，折腾大老远去了，最大的收获就是心理安慰——我的确参加了自己好朋友的婚礼。
能把自己的朋友都安排好，以表对大家长途跋涉来到哈尔滨的谢意，是我举办婚礼最重要的三个目的之一（另外两个，一个是让老爸老妈整体满意，一个是让媳妇仪式满意）
参加婚礼的十几位远道友人，我婚礼前就定下来人均陪好两小时的规划。对于没有来过哈尔滨的朋友，从一开始我就希望他们既然来了，就要不枉此行，中央大街打卡游玩，去哈尔滨有特色的餐厅用餐。
因为婚礼在晚上，多数朋友可以有三次聚餐聊天的机会。婚礼九点结束后，大家又来到家里，打牌玩游戏机到凌晨四点，直至天亮。
第二天一早，我又去陪两位婚礼下午才到的好友，一个三年未见，一个五年未见，值得我只睡两个小时起来陪他们一会。如果不算上晚走两天的堃，婚礼期间，我一共陪好友二十五个小时，虽未达标，但还算达到了预期。
对未来婚礼的期待 我一直觉得自己曾经参加的婚礼是雷同乏味的，新人花了不少钱，折腾亲人朋友，最后收益甚微，是一个很不值当的时间和财务投资。
不过很多娱乐形式也是雷同的，例如，足球篮球等体育项目或是一些做游戏的综艺节目，但是为什么大家却想买季票反复参与呢，因为这些项目里有着随机和变化，有着个性和惊喜。
总结自己的婚礼设计和不足，我对未来的婚礼有一些期待：
提高现场的兴奋感，make some noise 新郎新娘独白，用搞笑的方式进行自我介绍，既有趣又有惊喜 新郎新娘带队PK，自己出题（选择和自己相关的题目），形式可以采用综艺节目的游戏类型，因为有许多随机性，你画我猜这样的游戏都可以非常耐玩 选择更有特色的婚礼场地，最好让宾客座的集中，建筑形式美观新颖（我看现在婚庆公司都在努力从这个角度提高品质） 多留出时间给远道而来的好朋友，婚礼就是一个形式，多年不见的好友再相聚才更加弥足珍贵 现在的婚礼策划，更像是在按部就班的完成婚礼套路，而不是真正的操办婚礼。大家在婚礼上有不少的支出，拿出时间精力准备也是合理的。 这次婚礼，从娱乐形式上，有演唱会般的开场演出，有幽默喜剧，有现场综艺，有建筑欣赏，有仪式观礼，有美食盛宴，有好友聚会，形式多样，轻松自然。
准备时间有限，也没有进行过真正意义上的彩排，但我确实做到了一个创业者对status quo（传统）的反思和革新，我不奢求大家体验非凡，记忆深刻，但只要大家回忆起我的婚礼，少了许多千篇一律的枯燥感，这次魁式婚礼的尝试就是非常成功的。</description></item><item><title>贝叶斯公式和贝叶斯模型的关系</title><link>https://albert.cn/bayes/</link><pubDate>Sat, 17 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/bayes/</guid><description>贝叶斯公式 $$p(\theta | y) \propto p(y | \theta)p(\theta)$$
初学贝叶斯公式时，一般的例子是这样的：
如果全世界随便找一个人，他的投篮命中率概率分布如何？现在如果你知道了这个人是NBA球员，他的投篮命中率概率分布又如何？ 如果你在Switch的eShop买了一个游戏，这个游戏的好玩程度的概率分布如何？现在如果你知道了这个游戏是任天堂第一方作品，这个游戏的好玩程度的概率分布又如何？ 抽象的说：就是对于大范围的随机找出一个人或者一个物品，我们关心他的某一个特征的分布，如果我们了解了更多的信息，缩小了讨论的范围，减少了候选项，那么我们关心的这个特征的分布会如何随之变化。
贝叶斯模型 贝叶斯模型利用了贝叶斯公式，只不过之前关心的是一个人或者一个物品，现在变成了抽象的概念，比如，正态分布的两个参数。
一般的例子是这样的：我们假设智商是符合正态分布，但不明确知道这个正态分布的均值和标准差。这里的均值和标准差，就是之前的投篮命中率或者游戏的好玩程度。而正态分布对应的就是之前的随机的一个人或者一款游戏。而后来我们得到的信息，就是观察了一些现象，比如，我们找到了100个人，测量了智商，我们并不会完整的知道智商的正态分布是什么？但是这个正态分布参数的分布我们了解的更多更准确了。
贝叶斯公式的流程 在一个大的范围（全世界所有人），找到一个关心的特征（投篮命中率如何），并找到这个特征的分布，称之为先验，prior 把范围缩小（NBA的球员），特征的分布随之剧烈改变，我们想要的就是这个后来的特征，称之为后验，posterior 贝叶斯模型的流程 假设人或物体的某个特征（智商）符合某种分布（正态分布），但是不知道这个分布参数的具体值 假设这些参数符合某种分布（正态分布或者伽马分布），称之为先验 观测到一些实际的案例样本（检测了随机100个人的智商） 这些观察，让这些参数的分布有所变化，称之为后验 无论贝叶斯公式还是贝叶斯模型，一般都是通过先验，求出后验。不同的，就是初学贝叶斯公式时，一般都是具体事物的特征，而贝叶斯模型更关心的是某个分布的参数。一个具象，一个抽象。</description></item><item><title>结婚要挑个吉日？</title><link>https://albert.cn/luckydate/</link><pubDate>Mon, 22 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/luckydate/</guid><description>本文意图证明如下观点：
无论结婚选择什么日期，都不会对婚后的幸福程度造成很大影响
1 数学证明 本文讨论的结婚后的幸福程度，主要指的是婚姻幸福程度，例如，经常吵架表示幸福程度低，离婚表示幸福程度极度低。
这里讨论的问题就是，选择了一个特定的结婚日期，对婚后幸福程度的影响，也就是：
$$ p(婚后幸福程度 | 结婚日期) $$
的概率密度分布。接下来可能简写成：
$$ p(婚后 | 婚期) $$
根据贝叶斯公式，显然有：
$$ p(婚后 | 婚期) = \frac{ p(婚期 | 婚后) \cdot p(婚后) }{p(婚期)}$$
因为婚期是日期，符合均匀分布，有
$$ p(婚后 | 婚期) \propto p(婚期|婚后) \cdot p(婚后) $$
对于：
$$p(结婚日期|婚后幸福程度)$$
上式的意思就是，如果明确了（知道了）婚后幸福程度，那么这些人结婚日期的分布是什么样的。例如，在所有最后离婚的夫妻中，结婚日期的分布如何。
因为当前的情况下，几乎所有新人都会把结婚日期定在所谓吉日。我们假设，所有新人婚期的确定都是依据吉日而定。那么，无论婚后幸福程度如何，我们都可以认为结婚日期的分布就是婚期吉日程度的分布，也就是：
$$p(婚期|婚后) = p(婚期吉日程度)$$
可知：
$$p(婚后|婚期) \propto p(吉日)\cdot p(婚后)$$
假设对于一个固定的地区，吉日的分布是一定的，那么有：
$$p(婚后幸福|婚期) \propto p(婚后幸福)$$
从而可以知道，无论婚期选择什么日期，都不会对婚后的幸福程度造成（显著）影响，证毕。
2 如何否定上述结论 如果观察到下列事实，可以否定上述结论：
离婚的群体当中，有大量没有选择吉日 经常吵架的夫妻，有大量没有选择吉日 没有选择吉日的新人，很多人都离婚了 没有选择吉日的新人，很多人经常吵架 3 更为直接的佐证 大家都选择了吉日作为标准，但离婚率却稳步提升。如果选择好日子对婚后幸福有很大影响，难道不应该离婚率显著下降吗？
如果选择吉日有效，为什么没有文明国家或地区制定标准化的结婚日期指南呢？（如果有效，民政局就应该领证时发个小日历）
很难找到没选择吉日而导致的婚姻不幸福；却很容易找到 虽然选择了吉日，却依旧要离婚或者婚姻不幸福的例子</description></item><item><title>为什么发达国家都不建议戴口罩？</title><link>https://albert.cn/facemask/</link><pubDate>Mon, 09 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/facemask/</guid><description>代表着世界上最先进医学科技的美国、日本和德国，均不建议健康的人带口罩，而只有生病的人才应该佩戴口罩。
原因当然不是因为口罩不够用。
在美国CDC的预防建议中指明：
不建议健康人士戴口罩来保护自己免于患上呼吸道疾病（包括新冠肺炎）
出现症状的人应戴口罩，以帮助防止疾病传播给他人。对于卫生工作者和在封闭环境中照顾他人的人，戴口罩也是非常重要的。
在日本厚生省的建议中指明：
为自我防护佩戴口罩，是在人员密集地方，特别是室内、乘车等通风条件较差场所内的预防感染措施之一，但如在户外等，不密集拥挤的地方，即使佩戴口罩也不能得到一定的效果。
口罩可起有效的屏障防护作用，阻止咳嗽和打喷嚏时喷出来的分泌物传播，防止细菌、病毒等传染。因此有咳嗽和喷嚏等症状的人员务必佩戴好口罩。以免传播给他人。
德国联邦卫生部在常见问答中答道：
没有足够的证据证明戴着口罩会显著降低健康人士戴着口罩时被感染的风险。据世界卫生组织，戴口罩会产生错误的安全感，这可能导致忽视基本的卫生措施，例如保持手部清洁卫生。
1. 戴外科口罩不起作用 在3M公司和美国劳工部的介绍文件中指出，外科口罩在设计之初，其主要作用就是防止使用者把病毒传染给他人，而不是用来保护佩戴者免于吸入病毒。
外科口罩的主要目的是为了防止使用者呼出诸如细菌和病毒
外科口罩并没有被设计成用来防止吸入微小的空气中的污染物。这些颗粒肉眼不可见，但仍可能引起感染。
外科口罩是给病人带的，不是给健康人带的。 是为了防止病人传染给别人，而不是为了让自己被传染。
外科口罩是为了防止水滴和飞溅物，从人的口腔传播到附近的人。因此，其主要作用是防止医护人员或患者将自己口腔内的细菌传播给其他人。
虽然不能证明口罩完全无效，但更重要的是，没有证据表明戴外科口罩对新冠病毒有作用。所以不建议，而不是建议不。
德国传播学专家莫里兹就指出：
（普通人）即便佩戴口罩，目的也仅是避免不自觉地触碰口鼻部位，而非阻隔气溶胶传播。仅有确诊病人才需要佩戴N95口罩，因为普通口罩密闭性不足以阻挡病毒，这也是医护人员仍需N95口罩的原因。
哈佛大学公共卫生研究教授Barry Bloom在接受提问时回答道：
中国目前每个人都戴着的方形外科口罩，这种口罩对预防病原体吸入作用不大，但确实有助于防止已经感染的病人将病原体呼出到空气中。目前没有足够证据表明公众佩戴口罩有很大的收益。
“鸡尾酒疗法”发明者、华裔科学家何大一在接受媒体采访时说到：
口罩对已经被感染并且希望阻止病毒传播给别人的人很有用，对需要与感染患者保持密切接触的医护人员也很有用。但是对于普通民众来说，在地铁上或在街道上行走戴口罩并没有意义，这在亚洲是有的。
2. 戴口罩会提高感染几率 增加手触摸脸部的频率 日本东北大学贺来满夫教授在专访中说：
很多研究表明戴口罩对防止疾病传播没有帮助。主要是人群中吸入一到两米内的患者飞沫毕竟是罕见情况，接触才是传染的主要途径。
戴口罩反而增加了容易沾染病毒的手和面部接触的机会，使得病毒更容易从口鼻进入人体，一般人群防疫效果有限。
实在要戴，也要绝对养成不用手接触面部的习惯，实际上这比我们想象的更加难以做到。
美国爱荷华大学医学院的医学和流行病学教授Eli Perencevich说：
没有证据表明健康人戴口罩会起到保护作用。反而不正确地佩戴方式，使得人更加频繁地触摸自己的脸部，增加感染风险
虚假安慰，让人忽视洗手 戴口罩的作用更多的仅仅体现在心理安慰，而这种心理安慰存在一定的弊端。
如果我们误认为口罩是有极大作用，而同时又注意力有限，我们相对会忽视甚至轻视更有效的预防措施，例如频繁洗手。
N95有用，但不好用 虽然N95可以预防这种气溶胶或者空气传播，但N95口罩需要专门的佩戴测试，检测是否和脸型匹配不漏气，这样的检测普通百姓一般没有条件进行，而且N95口罩戴上以后非常难受（这个因人而异，有的人会感到憋气），长时间佩戴很难依从。
留给病人和医务人员是为自己好 如果医务人员缺少口罩，导致医疗系统不能正常运行，那么万一自己生病了或是感染了新冠病毒，或者是急需护理的其他疾病，要找谁来护理呢？
3. 不建议带口罩，那更该做什么？ 仅仅从保护自己角度：
勤洗手，少碰脸，重中之重 与咳嗽和打喷嚏的人保持距离</description></item><item><title>难以理解的婚礼价值</title><link>https://albert.cn/wedscam/</link><pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/wedscam/</guid><description>Wedding is a scam.
They say wedding is your most important day in your life. I see wedding has nothing to do with your life, except wasting money.
参加了很多婚礼，最近几年尤其之多，而且都是自己最要好朋友的婚礼，被一遍又一遍的雷同感到乏味，对所谓的“人生最重要一天”的标签感到怀疑。
所谓的婚礼的价值，所谓的人生的重要时刻，都是我所不能理解的，我习惯性的认为这是过时的传统习俗的延续，是一个人们不假思索而进行大笔不理智投资消费的骗局。
我不想花太多的时间思索，这些是我随性想到的几点：
1. 婚礼是家长们的庆功宴 我能理解婚礼就像节日，在古代无比无聊的年代，时不时需要一定的乐趣，可现在是21世纪，太多太多的娱乐方式了，婚礼是非常不好玩的一个。
但是婚礼，作为炫耀的功效，一直没有减退。谁也不能提前办葬礼，来看看活着的人多么的尊敬自己，不会那么隆重，也没有那么多颂词。
婚礼简直就是最好的契机。所有自己的亲朋好友都在，一个极佳的满足虚荣心的机会，让你看看我有多成功，孩子培养的有多棒，我的女婿儿媳是多么的万里挑一。
在婚礼上，所有人的都要恭维双方父母，给足了面子，说尽了好话。
传统观念里，让子女有个好的婚姻是人设的职责，而婚礼是交作业发成绩的那天。婚礼就是成绩单，岂能怠慢？
婚礼是传统观念再加深的过程，婚礼让你觉得人生是一场游戏，而你子女结婚那一天，是你炫耀游戏结果的一天，婚礼上的一切标签似乎是游戏规则的一次宣扬。
总之，我每次参加婚礼都觉得我要怎样怎样才行，但实际上和我真心想要的生活相差甚远。
Wedding is perfect for egotism, but toxic for life.
2. 婚礼的习俗跟婚姻美满没有一毛钱相关性 所有那些有寓意的婚礼习俗，比如，什么早生贵子啊，什么马葫芦盖贴红纸啊，什么斧头啊，这个忌讳那个寓意，处处散发着愚昧的味道。
几乎所有的婚礼都办的有模有样，但很少有人把这些习俗和他们所要起到的作用建立起联系来过。
现在离婚率这么高，样本如此巨大，如果有人搞统计研究，可以轻易地发现习俗和离婚的相关性。
婚礼千篇一律，婚姻的美满程度却正态分布（平均值还在往不幸福方向移动）
看过很多婚礼上的眼泪，在这样的环境下，似乎每一对新人都是孔雀东南飞的主角，为了爱情而结合一对，但是现实中呢？争吵和背叛，对对方性格不满的隐忍，对幻想中理想伴侣的遗憾，这些都在这场婚礼上所掩饰了，等回到现实就是另外一番景象。不靠谱的出轨，脾气大的吵架，缺点放大，遗憾加剧，但在婚礼上，一切都如此完美。
这些习俗就是跳大神，起不到作用，但是劳人伤财，做的不好还要发脾气。
这些习俗就是吸大麻，一时的幻觉，觉得自己下半生注定美满。
婚礼的好坏和未来幸福没有任何因果关系。
3. 婚礼是平庸者的“好梦一日游” 所有的司仪都会在婚礼上把新郎新娘夸得让人起鸡皮疙瘩，貌美如花，才华四溢，前途似锦，绝世之爱，虽然大家都知道是扯犊子的客套话，不过让人听起来还是很舒服的，美妙的幻觉。
伴郎伴娘似乎是宫廷剧里的太监和丫鬟，而新郎新娘是皇上皇后，婚礼是《甲方乙方》里搞的“好梦一日游”。
让新人感受一次众星捧月的快乐。不仅有婚庆公司给你明星般的服务，还有亲朋好友“巴结富贵”的既视感。
虽然我的好朋友都是人品极好的人，但总有人品极差的举办婚礼当天，TA也能感到世界对TA的重视，感觉倍儿棒。
婚礼似乎是一次大号的生日Party，只是参与者感到特别累，繁琐，无聊，又不得不接受这个礼节，勉强欢笑。
我知道自己就是一个无名小辈，没啥能耐，也没啥成就，没给大众解决过大的问题，参加婚礼的亲友，要么是给我父母面子，要么就是朋友情谊的体现，大家只是客串了一天《楚门的游戏》。
Wedding is the celebration for mediocrity.</description></item><item><title>Be Focused. Be Fast. Be Determined.</title><link>https://albert.cn/three/</link><pubDate>Thu, 02 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/three/</guid><description>1. Be Focused: 一，专注是指目标明确而不是模糊。不要被突如其来的欲望，而打乱了自己有规划的长远目标。
二，专注是指 do one thing, eat that frog. 明确当前最重要问题，坚决的把它解决掉。
2. Be Fast: 一，快就是不拖延，不找借口。
二，快就是情绪上的稳定。
三，快就是好。快就是无坚不摧。快就是打开一扇新的门。
3. Be Determined: 一，坚韧不拔的品质是所有品质中最重要的。
二，只有坚韧不拔，才能稳步前进。
这三个品质是涉及了完成一件难事的三个阶段：一，明确目标，二，执行规划，三，达到目标。</description></item><item><title>创业初期的一些策略</title><link>https://albert.cn/startup/</link><pubDate>Mon, 24 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/startup/</guid><description>这里讨论的创业并不包含所有不受他人雇佣、自己创造财富的商业行为（也就是经商）。
更具体的，也就是并不包含传统的小商业户，例如，奶茶店、化妆品店或是婚纱店（无论是线上还是线下）。
因为小商业户所从事的领域相对成熟，风险较低，回报相对较少，商业规模也很有限。
这里讨论的创业指的是一项高风险、高回报的商业行为，创业者要提供一个从未存在或是进行过极大改良的产品或服务。
这三个特性决定了创业是一个非常非常艰难的过程，创业把大量复杂艰难的任务综合到一起，同时还要考虑运气的干扰。
创业的成功概率很低，绝大多数（90%）的创业公司都会倒闭。
作为一个创业者，面对巨大的未知，唯一的目标就是提高成功的概率，降低失败的风险，让公司和产品存活下去。
每个创业的经历都有着其独特之处，其成功的模式和路径并不适用每一个创业公司，尤其是那些想做出巨大变革的公司。但有一些非常底层的原则适用于大多数的创业公司，这些经验可以避免创业者犯一些常见的错误，少走些弯路，提高成功的概率。
创业有两个重要的特点，一个是要做的（或者说可以做的）事情太多，一个是资源非常有限。
接下来要讨论的策略大多集中在两个问题，如何在繁复的过程中区分主要和次要的因素？如何高效地利用有限的资源？
做人们想要的产品 / Make things people want
组建一支强大的团队 / Build a great team
把小做好，再做大 / Start small and expand
非常之时，采用非常手段 / Do things that don&amp;rsquo;t scale
总是迅速地做出正确的决定 / Always make the right decisions quickly
身体要棒，动作要快，工时要长 / Exercise more, execute faster and work longer
1. 做人们想要的产品 Make things people want, love and even addict
这个原则可以认为是所有原则中的最高原则。
尤其是在前期产品不成熟的情况下，更应该反复的追问：
这个产品是人们想要的产品吗？它能够给人们带来效率上的提高或是需求上的满足吗？
如果产品是对旧有方案的改进，那么这个产品较之旧有的方案有什么样的优势？这些优势足够强大到用户改变自己的旧有习惯来适应这个新产品吗？
如果答案是否定的，那么所有其他的原则也就失去了意义，所有的努力也就都白费了。
做人们想要的产品似乎是显而易见的道理，但却很容易被创业者所（长期）忽视，原因在于：
创业者需要处理和关注的事情太多，以致忘记了分清主次
创业者会把一些错误的噪音认为是用户喜欢的信号</description></item><item><title>浅谈基于软件的商业价值</title><link>https://albert.cn/software/</link><pubDate>Fri, 31 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/software/</guid><description>1. 软件是工程学的最优形式 从本质上讲，工程学就是利用物理学规律来提高需求满足的效率。
随着科学的进步，工程学的主流，逐渐从机械工程转变为电气工程，再从电气工程转变为软件工程。
较之机械工程，电气工程，软件工程。解决问题的方式越来越抽象，验证和实现设计的效率越来越高。
软件工程从基本的底层逻辑出发，不受物理学规律的限制，甚至可以重新模拟新的物理学规律下的情景。软件工程是工程学的最高形式。
现在所谓的技术公司，甚至技术(tech)这个词，大多数都是狭义地指信息技术，所谓的首席技术官，就是主管软件开发的人。这不是我们这个时代（近二三十年内）的一时热门，相反的，这种情况将更加“恶化”。
由于底层的物理学规律可以通过软件进行模拟，而工程学又是建立于物理学的规律之上。随着计算机计算能力的提高，尤其是量子计算的成熟，其他领域的工程学将逐渐被软件模拟来取代，大多数的的工程师将成为一个特殊的程序员。
在可预见的未来里，软件工程将是人类提高生活效率的主要手段。
参考阅读：Programming the Universe, Seth Lloyd, 2007
2. 软件的商业价值 2.1 产品优势 2.1.1 信息传递便捷，消除了空间和时间的限制 对于用户而言，获取服务的工具高度单一，只要一台电脑或是手机即可，而无需重新购买，适应和携带设备。
对于用户而言，可以不受时间和空间的限制，根据自己的情况来确定服务的时间，例如：
1，在线的教育，不需要用户在固定的时间出现在学校的课堂里，而是利用自己闲散的时间学习
2，在线的购物，不需要用户在商家营业的时间内到店铺里购买，而是随时随地通过电脑手机即可
对于商家来说，节约了大量的线下成本，例如
1，在线的教育，不需要建设校园，课堂，宿舍，食堂
2，在线的购物，不需要租用店铺，随着成交量的提高，可以迅速拓展，而无需过多考虑扩张的成本
2.1.2 可以存储大量的信息，可以短时间内处理大量复杂的信息，并以清晰的方式呈现在用户面前 例如，在线书店可以比任何实体书店存储更多的书籍。
例如，在线邮件可以迅速的搜索过滤用户的邮件历史。
例如，在线的理财工具可以绘制许多便于理解的图表。
例如，在线的地图可以绘制比任何地图册都多的地点，可以迅速的搜索过滤商家和地址，可以用清晰的方式呈现导航路线
2.1.3 可以有效地利用大众的资源 由于信息发布与获取的便捷，软件工程可以充分释放每个人的独特优势，充分利用大众闲置（不得不浪费）的资源，例如，
1，维基百科(Wikipedia)利用了大众的知识建立起一个巨大的知识库
2，评价(Amazon, Yelp, TripAdvisor)，视频(YouTube)，博客(Tumblr)以及微博客(Twitter)使得每一个人都可以提供有价值的信息
3，Uber利用了大众的交通资源，airbnb利用了大众的住房资源
2.1.4 软件可以通过模拟来满足人类诸多方面的需求 由于人类的需求大多可以通过视觉和听觉来满足，软件可以通过模拟来满足人类的需求
例如，
1，电脑游戏
2，在线音乐和影视
3，新闻和社交
2.2 开发优势 2.2.1 开发成本低，验证效率高 对于一个工程师来说，开发软件只需一台联网的电脑即可。
产品的开发和验证几乎是同时发生的，例如对于网页开发来说，只要刷新一下网页即可。
2.2.2 更新迭代快，生产和物流成本为零 从开发结束到投入市场，几乎是同时的。而不像其他实体产品的更新，产品需要生产，用户需要重新获取和购买。
2.2.3 方便的开发工具 由于软件分享的便捷，对于一些常用的工具，都可以从互联网上免费和方便的获取，并且有团队维护和更新这些工具，随着时间的增长，其所管辖的功能将更加简洁、完善和稳定。
2.3 商业模式 1，在线广告。像传统的电视和报纸一样，例如，Google和Facebook
更加具体地，汽车的广告可以贴在报纸上，也可以贴在网站上，都是因为看的人多，所以才会花钱贴广告
2，电子商务。像传统的商场和超市一样，例如，Amazon和Jet
更加具体地，书店里可以卖书，网站上也可以卖书，赚的就是成本和售价的差值
3，平台佣金。电子商务的一个特例，收取商家一定百分比的费用，例如，Uber和Airbnb
更加具体地，用户在网上卖茶叶，用户不需要开发各种软件和教育用户，但是用户盈利的一部分（例如10%的销售）要算作平台费
4，软件服务。和传统的商品一样，通过销售软件收费，例如，shopify和aws</description></item><item><title>一切从简</title><link>https://albert.cn/skinny/</link><pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/skinny/</guid><description>Skinny Everything
最重要的应该是readable，而不是cool或者为了简化而简化,你的目的是减少脑力消耗（思考量）
一切从简的好处:
工程角度: 减少程序的复杂度，减轻工作量（这是从数学角度，也就是计算量的缩减）
商业角度: 节约时间，降低成本（这是从神经科学角度，也就是工作量的减轻，大脑计算量的缩减）
数学角度：整体复合方式（模块化），抽象的方式。
工作量角度：工具化类比，图像化形象
一切从简的四个方法:
1. 避免反复解决那些反复出现的问题 1, Don’t repeat yourself. 把出现多次的重复代码整理起来。
例子:
# ==================================================================# # ========== An example of making codes dry and skinny =============# # ==================================================================# # =============================================================== # # ================== 1, Django&amp;#39;s controller ===================== # # =============================================================== # def show product = Product.find params[:id] render &amp;#39;products/show.html&amp;#39;, variables: { product: product } end # ================================================================ # # ================== 2, set default directory ==================== # # ================================================================ # # set default folder to &amp;#39;products/&amp;#39;, set default file extension to html def show product = Product.</description></item><item><title>自然而然</title><link>https://albert.cn/naturally/</link><pubDate>Wed, 22 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/naturally/</guid><description>第一章 逻辑与自然规则 1.1 逻辑 一切尽在逻辑。
1.1.1 逻辑的定义 这里所谓的逻辑，就是定义在转化中的完全对等。
逻辑可以通过定义和转化，得到新的关系。例如，
$$ \begin{aligned} a \equiv &amp; 1 \\ 1 + 2\equiv &amp; 3 \\ \Rightarrow a + 2 = &amp; 3 \end{aligned} $$ 当明确了定义，逻辑就是反复地、完整地使用定义。
定义中不仅包含了数据对象，也包含了表达数据对象之间关系的规则。
例如，定义数据对象 $i$，同时定义了它与 $-1$ 之间的关系为，
$$ \begin{aligned} i^2 = -1 \end{aligned} $$ 根据如上的定义，结合一些其他数学定义，可以得到，
$$ \begin{aligned} i^{3} =&amp; i\times (i^{2}) = i\times (-1) = -i\\ i^{4} =&amp; (i^{2})\times (i^{2}) = (-1)\times(-1)=1 \end{aligned} $$ 进而的，结合一些其他数学定义， 可以得到一些不那么明显的关系，例如，欧拉公式，
$$ \begin{aligned} e^{ix} = \cos{x} + i\sin{x} \end{aligned} $$ 1.</description></item><item><title>今年25岁</title><link>https://albert.cn/25/</link><pubDate>Sun, 05 Oct 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/25/</guid><description>“Many people die at twenty five and aren&amp;rsquo;t buried until they are seventy five.” &amp;mdash;Benjamin Franklin
“Great spirits have always encountered opposition from mediocre minds. The mediocre mind is incapable of understanding the man who refuses to bow blindly to conventional prejudices and chooses instead to express his opinions courageously and honestly.” &amp;mdash;Albert Einstein
本文的目标读者只是社会上极少数的一部分人。本文所要表达的观点包括了，
社会是为大多数人服务的，而大多数人又是愚蠢和盲从的。
在乎他人的感受，而不在乎他人的评价。与人分享，却不好为人师。
不好大喜功，不与他人攀比，只图生前快，不为身后名。
知识是有序的，而不是离散的。
追求高效、优雅和智慧的一生。挑战更有趣，严肃更过瘾。
敏感是个好性格，感性约等于傻，失败是人生的捷径。
1. 社会是为大多数人服务的，而大多数人又是愚蠢和盲从的。 流行的娱乐是大多数人喜欢的享受，衣服的大小是基于大多数人的尺码，教材是基于大多数人的智力水平。为了社会的正常运转，有意或无意的，就会有一个为大多数人服务的社会期待，在什么样的年龄，应该做什么事，做成了什么样才算出色。小时候，大家跟我说，我应该好好学习，听老师的话，如果学习成绩年级第一，考上好大学就是好的。到了25、6岁，社会又指导我们找个稳定的工作并考虑结婚生娃。再后来3、40岁，社会又指导我们要有许多钱，要很有权势，要小有名气或是身上有着名牌的标签，社会总是给我们定出了很多的成功标准。
这样的标准只是人为制定的，也并不对每个人都适应。对于一个思维能力强大的人，服从这种为普通人制定的标准便极大地限制了他的视野，使其与生俱来的天赋不能得到施展。不仅他自身不能尽兴地享受生活，社会也无法从其天赋中获得进步和提高。社会希望我们都是螺丝钉，是复制品，但是人人生而不等，有些人就应该做将军而不是士兵，有些人就应该做伟大的艺术家而不是一个普通的工人，有些人就应该享受并合理利用巨大的资源而不是一个小小的公司职员。作为一个才华横溢的人，就应该勇于打破社会常规的束缚，享受自己的创造，施展自己的才华，独立思考，以战学战。
在我年龄小的时候，整个世界对我来说过于庞大和复杂，我那羸弱的大脑对许多事物都难以理解和加以区分，尤其是对于人。后来我发现，人和人的区别，就是脑和脑的区别，其他的都是无关紧要的（具体地，可参考《论人与人的差别》）。
这个世界90%以上的人都是宗教信徒，也就是说，90%以上的人思想上还非常愚昧（具体地，可参考《自愚自乐的宗教》）。这个世界90%以上的人智商都低于120，也就是说，90%以上的人认知能力还非常有限。如果你是一个聪明人，迟早有一天，你会意识到并承认，世界上大多数的人是比你愚蠢的，不仅愚蠢，而且愚昧而不自知。
平庸的人，追求所谓“正常”的生活，让自己舒适地蜷居在那狭小的视野之内。有许多人，并不希望打破社会的旧有秩序，甚至希望融入并维持这个秩序，他们相信名望和被灌输的规则，并怡然其中，因为服从并不需要太多的智力挑战。据我个人的观察，大多数人对信息都难以进行充分的处理，对事物的认识表面肤浅。社会上存在着许多明显的不合理和可待提高之处，之所以人们在一味的服从而不是去革新改变，很大的原因就在于大多数人都是盲从的。
我想，人们生来该是很在乎他人的观点和评价的，尤其是对社会的权威和固有的观念，意识到大多数人是愚蠢的，并不意味着对他人不敬，而在于严肃思考时，要经常使用这一重要事实。</description></item><item><title>论人与人的差别</title><link>https://albert.cn/diff/</link><pubDate>Fri, 15 Aug 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/diff/</guid><description>引子 人和人之间是有差别的。
如果这些差别定义在，实现个人愿望效率的高低，对世界认识的深浅，那么，这些差别就是有优劣之分的。
长期以来，我一直感性地认为每个人都有自己的活法，从而包容地平等看待每个个体。不过，我渐渐意识到，猴子和人除了形体外仍有着明显的智力差别，少年和成年人也有许多明显的差别，而且这种差别被不自觉地认为是差距，人类优于猴子，成年人优于少年。
那么，这些品质上的差别具体体现在哪些方面呢？
鉴于自然的数学本质，我们可以做这样的一个类比，
如果把自然比作一款游戏，游戏里的个体可以自发地进化，以便更好的适应周遭的环境，进而逐渐拥有逻辑思维能力，而我们作为局外的观察者，审视巨大的模拟器内部，我们会对怎样的个体印象深刻呢？
在展开之前，需要明确的是，本文所要讨论的，
并不是，一个人 对社会贡献 程度的高低。
也不是，一个人 自身幸福 程度的高低。
而是，一个人 进化 程度的高低。
标准的排序 下面按序所列的，便是我个人认为，区分人与人之间差别的具体标准，
高度有序的知识结构
敏锐的洞察力和高超的抽象总结能力
理性思辨和分析解决问题的能力
求知若渴，并可在短期内学习并掌握新技能
积极进取，自强不息
对本能的控制
熟谙与人交往的技巧
夯实的专业知识与技能积累
与生俱来的艺术天赋
基本的思考与生存技能
接下来，本文将按照倒序，具体得阐释每条标准。
1. 基本的思维与生存技能 这些基本的思维与生存技能，是指，
拥有或掌握，一项或多项，优势或技能，能够维持自己及家庭的生计；养成了许多利于生存，或是提高需求满足效率的良好习惯。
掌握与人交往接触的基本礼节；可以与人进行有效的交流沟通；理解他人感受并可以从他人角度设身考虑问题。
在不利于远、大目标的诱惑面前，有一定的自制力；面对挫折可以进行自我反思；可以通过学习，掌握新技能。
能够假想自己行为的直接后果；可以分析和解决一些简单的问题；可以通过观察事实，从中总结出一些规律。
这一层次的思维方式有这样一些特点，
使用便捷直接的思维手段，迅速但是定义模糊，逻辑上很不严密。
处理信息随性感性，将感觉舒服的观点看作是正确的观点，并倾向于为自己感觉正确的结论堆砌相关性较弱的理由。
对于大多数的事实和观点，不求甚解，不明白为什么，也不好奇为什么。
在对人与事的判断上，多基于社会沿袭或时代风尚的灌输或影响，而缺乏自我独立思考的能力与习惯。
拥有这些基本的思维与生存技能，可以使得个体，以一种思维上较为轻松的方式，适应社会的需要，维持生存、进行繁衍以及满足诸多自我需求。
依我个人的定义而言，这一类人便是“普通人”。
依我个人的经历而言，绝大多数的人都是“普通人”。
作为一个“普通人”，其局限之处在于，享受生活上的单调和被动，知识视野上的闭塞和浅薄。
为了能够在群体中有所突破，一个直接有效的手段便是强化自己的技能，而在这些技能当中，有一类技能较之其他更为特殊，这类技能便是，与生俱来的艺术天赋。
2. 与生俱来的艺术天赋 首先，明确艺术的定义。在本文中，
可以在短时间内，让人体验到快感的外界刺激，即是娱乐。而艺术，是高质量的娱乐。
对质量优劣的评定，因人而异。依我个人的标准，从高至低，依次为，
可以使欣赏者获得求知欲上的满足，或是智力上的启发。
可以让人长期反复欣赏的视觉美感或音律节奏感。
可以激起欣赏者强烈的情感共鸣。
可以给人以短暂直接地感官刺激。
对于每个层次的艺术，更加具体的，
为了使人得到智力上的精神享受，艺术创作者需要投入大量的智力思考。为了达到更加强烈的艺术效果，创作者需要展示更加独特的视角和洞察更为深刻的本质。大多数的文学巨著，部分的诗歌、戏剧和电影等，都属这个范畴。
这一层次便是传统意义上的艺术。创作者需要展示非凡的创造力和艺术天分，使其作品能够给予欣赏者新鲜又长久的艺术享受。大多数的诗歌、音乐、舞蹈、绘画、雕塑、设计和摄影等，都属这个范畴。
创作者以艺术美感的形式，严肃地、真实地重现了自己的情感。使得欣赏者在欣赏的过程中可以体会到这种情感的抒发，并引起强烈地共鸣。
这一层次便是传统意义上的娱乐。大多数的综艺影视、游戏体育等都属这个范畴。
能够创造出更高质量艺术作品的人类个体，便是拥有更多艺术才华的个体。
依我个人之见，高超的艺术才华是与生俱来的天赋。
拥有艺术天赋，不仅使得个体丰富了自己的生活，还可以依此为大量其他个体带来愉悦感，从而有机会短时间内获得巨大的社会资源和名望。
艺术天赋或许是一个生存的优势，但并不是一个思维进化上的优势，原因在于，
娱乐和艺术所造成的快感，并不是高强度的智力活动，只是人类体内一些随机进化来的化学反应，使得人类恰巧对某些信息刺激比较感兴趣。而一些人的基因又恰巧随机出了这方面的天赋，并以此取悦于人而已。
艺术创作容易使人养成模糊感性的思维习惯。艺术创作强调的是直觉和感性，强调的是给人带来愉悦的感受。而逻辑的思维，却要求理性明确，避免模糊，强调的是数学或物理事实而不是人的感受。
从事艺术尤其是娱乐事业的个体，大多缺乏足够的知识积累和逻辑思维训练。
但可以创造出高超艺术作品的个体，很有可能同时拥有着极高的智力水平，有着超凡的想象力和创作欲望，有着对信息极为敏感的直觉，有着对自我苛刻的高标准，这些品质会在接下来的讨论中展开。
拥有与生俱来的艺术天赋是个体的一项特殊技能。</description></item><item><title>《圣经》，一部少儿不宜的儿童文学</title><link>https://albert.cn/bible/</link><pubDate>Fri, 06 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/bible/</guid><description>有这样一个人，他自称得到了神的指示，声称神可以和他沟通，神跟他说，给我杀几只牛羊来，他就去杀了几只牛羊[1][2]，然后神又说，把你的儿子烧死献祭给神[3]，于是他就真的把儿子拉到山上准备烧了[4][5]
在现代社会，这样的人定要被当成精神病患者，悉心照料起来，但此人在一部备受推崇的著作里却是一个大人物，他叫亚伯拉罕，那要被烧死的儿子叫做以撒，而这部著作就是《圣经》。
《圣经》是一部充满了荒谬和杀戮的文学作品。
为什么说圣经是荒谬的？
如同儿童文学，说其荒谬，在于，
1，与已知的直接观察不符，例如，《圣经》说月球自己能发光[6][7][8]。
2，在现实生活里从来没有得到过重复验证，类似的事情只在书里发生过。例如，《圣经》里有些人可以活到九百岁[9][10][11]。
下面就粗略地，梳理一下这部儿童文学的荒谬，
1，浅薄无知的地理知识。 地球有尽头[12]，有四个角[13]，是用大柱子支起来的[14]，地震是因为上帝发怒[15]，太阳绕着地球转[16]。
2，否认生物进化的事实。 《圣经》前两章对上帝创世的次序有明显的矛盾，不论根据哪一章都和已观察到的事实不符。
根据《创世纪》第一章，植物出现在太阳形成之前[17][18]，估计第三天上帝觉得植物还是搞点光合作用比较好，于是第四天造了个太阳。
根据《创世纪》第二章，人类是从尘土里造出来的[19]，且先于其他生物出现[20]，男性比女性少一根肋骨[21]。
3，明显的逻辑矛盾。 一会说亚伯拉罕有两个儿子[22]，一会又说他只有一个[23]。
一会说所有人都是邪恶的[24]，一会又登场一个完美无暇的新角色[25]。
一会说上帝可以被人看见[26]，一会又说谁也没见过上帝[27]。
4，各种胡扯的神迹。 摩西敲了一下石头，石头里就冒出水来[28] 。摩西把木棍往水里一戳，河水就立马变成了血海[29]。摩西在把木棍在空中一挥，整个红海就裂出个通道来让人行走[30]。
以利亚能让地球倒转[31]，以利沙可以让铁斧在水里游泳[32]。
耶稣摸眼治瞎[33]，摸手治感冒[34]，是病就能治[35]，起死能回生[36]。
若有人狡辩说，凭啥证明这些真的没发生过？大多数人长大以后，就会渐渐意识到，原来月亮上没有嫦娥，石头里也蹦不出会说话的猴子，理解万岁。
况且，若是上帝真的有能耐，全世界这么多无神论者挑战他的权威，它就不能再派个先知圣人什么的来秀一下？就这么懦弱地躲起来了？
如果《圣经》都是这些无关痛痒的无稽之谈，也就罢了，给小孩子们当神话故事读一读，提高一下想象力也好。但本文更想着重展示的，是《圣经》血腥凶残的一面。
下面就展开，欣赏一下这部惨无人道，少儿不宜的《圣经》。 一， 疯狂的杀戮。 1，上帝会都在什么情况下杀什么人呢？
1.1 上帝自己没把事处理明白，后悔了，于是就要把世上所有的生物全杀光。
耶和华见人在地上罪恶很大，终日所思想的尽都是恶。耶和华就后悔造人在地上，心中忧伤。耶和华说：“我要将所造的人和走兽并昆虫，以及空中的飞鸟，都从地上除灭，因为我造他们后悔了。” （创世纪 6：5 - 7）
凡在地上有血肉的动物，就是飞鸟、牲畜、走兽和爬在地上的昆虫，以及所有的人都死了。凡在旱地上，鼻孔有气息的生灵都死了。凡地上各类的活物，连人带牲畜、昆虫，以及空中的飞鸟，都从地上除灭了，只留下诺亚和那些与他同在方舟里的。（创世纪 7：21 - 23）
1.2 上帝为了展示自己的淫威，就把埃及所有人家的长子全弄死了。
到了半夜，耶和华把埃及地所有的长子，就是从坐宝座的法老，直到被掳囚在监里之人的长子，以及一切头生的牲畜，尽都杀了。法老和一切臣仆，并埃及众人，夜间都起来了。在埃及有大哀号，无一家不死一个人的。（出埃及记 12：29 - 30）
1.3 上帝因为一群小孩嘲笑他的先知是秃子，就派熊把这四十二个小孩撕碎了。
以利沙从那里上伯特利去。正上去的时候，有些童子从城里出来，戏笑他说：“秃头的，上去吧！秃头的，上去吧！” 他回头看见，就奉耶和华的名咒诅他们。于是有两个母熊从林中出来，撕裂他们中间四十二个童子。（列王纪下 2：23 - 24）
1.4 有人跟上帝抱怨，说上帝你杀人了，上帝便不开心了，弄死了14000人。
第二天，以色列全会众都向摩西、亚伦发怨言说：“你们杀了耶和华的百姓了！” 会众聚集攻击摩西、亚伦的时候，向会幕观看，不料，有云彩遮盖了，耶和华的荣光显现。摩西、亚伦就来到会幕前。耶和华吩咐摩西说：“你们离开这会众，我好在转眼之间把他们灭绝。”他们二人就俯伏于地。 （民数记 16：41 - 45）
除了因可拉事情死的以外，遭瘟疫死的，共有一万四千七百人。（民数记 16：49）
那么，《圣经》里的上帝一共杀了多少人呢？
据统计，《圣经》里明确记载上帝一共杀了2,821,364人，如果把大洪水这些没有具体数字的事件算上，《圣经》里的上帝大概杀了两千五百万人。“神爱世人”。
2，上帝不仅自己杀，还叫他的信徒杀。那上帝让他的信徒杀什么人呢？
2.1 不信上帝，勾引你去信别的神的人，要杀。
“你的同胞弟兄，或是你的儿女，或是你怀中的妻，或是如同你性命的朋友，若暗中引诱你，说‘我们不如去侍奉你和你列祖素来所不认识的别神’，是你四围列国的神，无论是离你近离你远，从地这边到地那边的神，你不可依从他，也不可听从他。眼不可顾惜他，你不可怜恤他，也不可遮庇他，总要杀他。你先下手，然后众民也下手，将他治死。要用石头打死他，因为他想要勾引你离开那领你出埃及地为奴之家的耶和华你的神。(申命记 13：6 - 10)</description></item><item><title>十九岁的人生哲学</title><link>https://albert.cn/19/</link><pubDate>Sun, 05 Sep 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/19/</guid><description>⼗九岁时，我在⼈⽣哲学领域，凭着兴趣做了⼀些实在的思考。 在这里，我将把这些独立思考概要的写出来。我将主要解决两个问题： 我们存在的原因是什么？</description></item><item><title>诗歌汇总 (2003-2010)</title><link>https://albert.cn/album/</link><pubDate>Sat, 12 Jun 2010 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/album/</guid><description>卜算子 2003.9.11 绥棱
落木染秋心，心上田消瘦。思也不逢愁断肠，痛把君来候。
梦里难相留，空得伤盈昼。多少情愁为汝流，白了少年头。
除夕夜 2004.1.21 绥棱
念姐如今愁一句，滴滴点点无穷趣。
正是春意含情时，更别有系人心处。
无题 2004.3 绥棱
太阴变化未曾新，千古沉吟至如今。
天生易碎多情骨，最美不过诗人心。
读《赤壁赋》 2005.8 绥化
太白今日宴好友，苏子归来愁满车。
蹄边犹绕尘埃气，忽见英魁万钧脱。
将进酒，将进酒，李白引酒笑东坡。
天子君王权势者，敢把神仙奈若何。
明月为之悦，愁情与江河。
语声凌天真自肆，为乐由己多快活。
苦中吟 2005.10 绥化
一支扶老游天下， 几盏浊酒红尘颠。
摇云路兮舞碧海，驭鸾车兮饮青潭。
身有佳人伴，体累路中鼾。
纵游环宇应有我，何时放任做神仙？
咏春雪 2006.3 绥化
疯天疯地疯神仙，吾意正浓汝疯癫。
吐花绣草春公日，偏叫白发锁青山。
忽而怒罢心方定，却觉皓雪舞蹁跹。
天公若是无情汉，怎酿银丝成玉丸？
中秋望月 2006.10.6 绥化
风卷残阳曳尘去，月来挥墨涂星河。
万物如潮充胸臆，豪情落尽荡心波。
岂因成败失吾意。当怀大志运星辰。
来日称霸天下者，定是今朝苦心人。
紫梦谣 2006.11.4 绥化
多少梦中游水木，几何呓语道深情。
醒来不知痴心已随风逝去，身犹夜里寒床中。
无题两首 2006.12 绥化
其一 舞尽苍穹动，歌罢大地升。
古今谁敌我，十七纵情翁。
其二 吾才大若江河水，滚滚欲吞一掌天。
此事太白如知晓，大唐诗仙定无言。
与友诗 2007.4 绥化
天生妒才意，赐君以轻疾。
当知成事者，不怕风雨袭。
临秋怨 2007.9 哈尔滨
长夜惊声因何叹，灯憔书悴道为谁。
诸梦尽成灰，烦忧四处堆。</description></item><item><title>爱因斯坦片面的世界观</title><link>https://albert.cn/einstein/</link><pubDate>Sat, 14 Mar 2009 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/einstein/</guid><description>爱因斯坦片面的世界观 读《我的世界观》后的一些可爱想法 今天是爱因斯坦130周年诞辰，我却不想写些歌功颂德的文字，我想写一些略带批评的文字，这样</description></item><item><title>存在的价值</title><link>https://albert.cn/valueofliving/</link><pubDate>Tue, 09 Dec 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/valueofliving/</guid><description>常常,夜起三更不寐,心惊与月难眠。而苦楚,只缘自无由在鼓：
我因何要死？因何总有一天我要离开这我深爱的大千世界？
每次，压抑和空虚都塞满了我的头颅，但纵使其恐怖与痛苦，作为一个存在的人，我又怎能放下这谜。 万物因何而在？万物为何而在？
缘何会在此虚无飘渺之中顿生宇宙万物？又怎演化出了这绚丽无极的世界？
我曾尝试去解答，但结果总是无功而返。因为一旦有了原因，也便会产生新的问题：创造宇宙的物质又是怎样产生的？如果是上帝创造了世界，那么又是谁创造了上帝？我们始终坚持着事必有因的原则而前行，为何要因为上帝而停止了我们的脚步？
黑暗是前方的路，无畏是我内心的灯。
每当我深感无望的时候，我都会把思绪投向数学。因为数学与万物间有着惊人般的相似。同样是无中生有，同样是美妙绝伦。在我看来，这一切本该都是难以获知的，世间怎就猛然现出了如许多的定理。逻辑支撑着数学，可逻辑同样来的突然。它们的起点我们知晓却又难以解释明了。我感到这背后定深藏着一个迷人的秘密，而这个秘密支撑了我们的存在。
存在的载体是物质。可我终究又是何物，又有何别于河畔的垂柳？可能我有其不有的意识，可柔风流过，柳枝不也轻扬？不也露其羞面吗？风既不识字，何必乱翻书？大抵是我们人类太多情了。
我们由基本粒子构成，并因其相互间的作用而显示出我们的行为。我们没有因为是人而摆脱了世间规律的束缚。人无大殊，亦是万物中的一物，只不过较之他物更为复杂些罢了。
一切都是值得怀疑的，尤其是那些被默认的常识。
物质的存在是绝对的吗？感之则存，不感之则不在。但显然用存在去证明存在是没有意义的。物质既然不能无端出现，就只能是从未出现。实在的物质是不存在的，真实的存在是一种相对的存在。我们身边的一切就像数学一样，是虚幻而又真实的。
时间同样不是绝对的，这不仅仅是考虑了相对论效应的影响。
当我们穿越时空回到过去，看到了过去的自己，心定生疑，死亡何在？死只是对存者在的反释，因为有人活着，所以有人死了。那么时间既然可以在死亡处划上一个界限，为何不能在任意一点呢？
物质类于数学，而时间本身就是一个数学概念。
无论万物以何种方式出现，它都是无端的，而这又必将与逻辑相矛盾。如此，出路便只剩下一条。那就是创造数学的逻辑。
倘使逻辑是绝对的，我坚信，一切现象都是逻辑的产物，像“因为存在着，所以存在了”一样的逻辑。
我们从未存在，存在只不过是逻辑的一种假象。
从终极意义上讲，人类的存在没有任何价值可言。
逻辑虽然没有赋予以我们绝对的价值，但却使我们能够创造出我们自认的价值。
逻辑表明，人既然活着，就不得不考虑要活下去；而既然不能总活着，就不得不考虑要死。 那么，我们又该如何的活下去呢？
因这世上本就没有什么真正的价值，所以我们以任何方式做任何事都是没有正误之分的，只是因其产生的结果对我们的影响是不同的，或是人之所往，或是人之所不求。
更多的人追求的是充满幸福的一生。这样的追求来自进化的馈赠，也决定着我们大多数的抉择。
我们既生之为人，便不得不顺应人类进化的方向，这是我们存在下去和更好的存在下去的保障。但同时生命又是相对绝无仅有的，假使人的一生仅是为了求取人类进化的好感，一味的追求逻辑上的绝对正确，却忘记了自我价值的实现，这样的人生又有何幸福可言呢？
理智处理矛盾，尽情享受生活，人生的智慧就在于寻找理智与尽情的平衡。二者虽略有制约，但更多的是相辅相成。尽情指引人更加理智，理智使人更加尽情。进化让我们获得了快乐，我们也要用行动去回报进化。
每时每刻，人都有着对物质和精神上的需求。但是，能否顺意的获得需求，这便取决于我们自身认知程度的高低和外部环境的好坏。在外部环境一定的情况下，为了更好的处理矛盾和享受生活，我们就必须提高自身的认知程度，熟悉并掌握事物发展的规律，在实践与思考中不断进步。
逻辑的力量就在于此，努力总会有收获。
认知决定素质，素质决定了生活的质量。能者少失而多得，拙者多失而少得。智则化繁为简，遇枯成露；愚则化简为繁，遇露成枯。圣贤者，每日三省其身，为事不拘于矩，寓情天地，法道自然，其境高，其乐也无穷。
而有乐便会有不乐。人不是一切的主宰者，各样的限制充斥着人们的生活。时物之不济，不知枉费了多少个日夜相念；命运之不公，不知平添了多少人万千烦愁。谁若遇了此类，切莫要怨天尤人，自生苦恼，大可淡看成败，虚怀若谷，穷其力于可变，开其怀于不更。于心无愧，不亦欣然。
纵然世界由逻辑中走来，但逻辑给我们带来的世界又是多般的华美与惊奇。晨夕风露，玉柱雕栏，成规数理，肤痛心伤，哪桩哪件，不令人心有所撼，大赞大叹。美难寻，君莫怨，心若润常繁甘露，人生何处不花开。
只可惜，花终逝，人将亡。亡是个体一切的终结。死亡在所难免，可既然我们的存在都是虚幻的，又何必总计较不存在呢？诚然，在死亡面前一切都显得那样渺小，但在淋漓的尽情下死亡又是多么的微乎其微。
人生大梦，万境归空，叹天地之茫茫，嗟逝者之匆匆。
道是，叹又何必？嗟又何妨？
又何不弃愁绪于郊野，舍多疑于不思。
饮一壶酒浊摇世，枕一方木朽神离。
太梦未醒太醉中，太若浮云太若蒸。
太若手足渐形去，太若我身化空空。
轻如韵兮吾灵在九霄之上，弥似芒兮吾魂在万物之间。
和风我体躯，芳木我气息。
物为物，物多幸哉；吾非吾，吾多快哉。
人生能有几忘我，此时歌舞最相宜。</description></item><item><title>人类的进化</title><link>https://albert.cn/humanevolution/</link><pubDate>Sun, 09 Nov 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/humanevolution/</guid><description>我对此产生了质疑。
达尔文的进化论仅仅是说明了这颗近乎石器时代的大脑的来历，却没有阐释是什么赋予我们以智慧来创造出璀璨的文明。
进化的光芒不应只照在了形体的更迭之上，它该温暖着整个人间。
因为我们有着可存在和可继续存在的条件作支撑，所以我们存在了也注定要继续存在下去。
人类继承了自然选择所留下的遗产，在基因上满满的刻着进化的痕迹。为了更好的生存，人类自我也在进行着变革，这里的事情复杂而又难以描述，但是我们依旧可以在这繁草杂芜之间看到一个足以说明问题的结论：
人类进化的方向是由个体的和整体的利益需求的最大化满足决定的。
最基本的需求便是生，便是存在。而一切的需求都是围绕着生展开的。进化选择了那些为生而服务的需求，抛弃了那些扼杀生的需求。在必然的大气候下，我们适应着由偶然产生的风暴，也只有这样，我们才能存在下去。
单独的个体难以完成进化的使命，我们只能聚而居之。资源是有限的，但是个体的需求却在不断的扩展着，需求难以满足，矛盾便出现了，解决矛盾的方法也出现了。同舟图发展，风雨共飘摇。个性的张扬是进化的繁饰，众说他议决定其留去 。 进化留给了人类一条准则：
人，要活着，要更好的活着，要让更多的人更好的活着。
我们一出生便卷入了这场思维的革命。通过刀陪鲤对的言传身教，通过夜读经著的思想吸收，先来者把他们的语言、经验与观念像基因一样传递给了我们。而恰是在这些无数次的思想杂交之下，我们才由一个蛮荒野人变成了文明的创造者。
基因不仅可以传递，还可以被创造。生存逼迫我们涌进实践的大潮。在实践中，人生难免不意，挫折带来反思，而反思的结果就是一个鲜活的“基因”。我们对人生智慧的归纳与总结、对世间规律的探索与发现，都在不断的丰富着我们待飞的羽翼，以挑战更高的翱翔。
进化同样决定了我们要将这基因传播开来，就像我们从前人那里获取的一样。但这“基因”要远比动物的基因传播的广，成功率也更高。每个人都可以是受体，也都可以是母体。由此也便不难理解人类为何能够创造奇迹。
在人类进化的浪潮中，我们都是白手起家的，思考着前人思考过的问题，并在这基础之上再去探索前人未曾涉足的新大陆。在进化的过程中，每个人的经历都是截然不同的，这便导致了我们在各个方向上进化深度的不同，这形成了我们不同的性格与准则。一个人进化的程度越高，他对世界的适应能力也就越高。同时，随着进化程度的提高以及对种种需求的满足，我们便会对需求的具体内容产生变化，当这些内容发生大范围、根本性的变化时，就会产生一个新的人生境界。历史现状和先天进化环境的不公，总在限制着我们对需求的满足和对世界的认知，也便使得我们始终徘徊在一定的进化层次之内，这也便产生了不同的社会阶层。
总之，凡此进化之种种便构成了形形色色的人类社会。
那么，在人类社会之中，什么是善，什么是恶，什么是所谓的道德上的正误？
这些决不是大自然本身的法则,大自然没有判断善恶的兴趣。它们都是在人类进化的框架内而被规定的，是人类进化的产物。所谓的“善”无非是其在行动与思想上符合了人类进化的方向，自然“恶”便是违背了这一方向的。由于个体与个体之间，个体与全体之间的利益冲突是复杂的，所以产生的解决方案也是在综合考虑下得到的结果。
人们在探索终极问题的时候常会陷入善恶的泥潭，认为坚持某一善举是不证自明的，并以此作为无上的准则。这些模糊且具有麻醉性的思想把我们长期挡在了理性的门外，以至我们难以认清世界与自我。
人类犯下这样的错误，与情感有着莫大关联。情感是进化的产物，它促使了我们对理想与真理的追求，同时又阻碍了我们对事物正确客观的认识。我们需要情感给我们带来的激情，为我们的奋斗提供源源不断的动力，也需要其所带来的灵感产生创造性的成果，但是情感上的模糊与偏激是我们作出错误判断的重要原因，也是影响我们进化的巨大绊脚石。所以，我们在解决矛盾的时侯，就必须要对事物有一个清醒的认识。只有实事求是，才能做出更好的判断。
人类所能建立起来的科学体系也是基于人类进化的。一方面，人类从进化中获取的各种感知是我们验证真理的唯一标准，如果我们缺少了一种必要的感知，我们对世界的认识就会大受限制。另一方面，我们去认识世界多半是因为实际的需要，进化的方向决定了我们探索的方向，进化的需求决定了我们探索的深度。这就又形成了另一个巨大的制约。
一个人的小进化是容易的，一个群体的大进化却是困难且复杂的。但是人类进化的方向又是一定的，只要是符合人类进化发展要求并在特定的历史环境下成立的思想理论和价值观念，就会有广泛实现的可能。
人类进化论是一把利器，它可以用以解决所有与人相关的社会问题与政治问题。若是我们将其配置腰间，去挑战那些棘手的人生难题，我想战果定是累累。
几千年来，人类在进化的指引下，不自觉的构建了一个尚可人居的价值体系。但它只是一个没有根基的空架子，经不起什么狂风暴雨。如今，我们却要推翻这已枯朽不堪的高阁，在原处重新盖起一座用人类进化论做根基的价值大厦。
居于此间，我们的人生定会更加清醒与美好。
附：人类进化论的科学阐述：
人类进化论基本原理：人类进化的方向是由个体的和整体的利益需求的最大化满足决定的
人类在实现自我利益需求的过程中对所出现的问题进行的反思为人类进化提供了基本原材料。而对已有思想的反思和更高级别的总结以及在对外来思想的重新整合为进化提供了进化的次级原材料。
通过对原材料反思得到的结果为适世基因。
适世基因的改变就是进化。人类进化的基本单位包括个体和群体。把群体中适世基因发生大面积的改变称之为大进化。大进化的方向由人类进化论的基本原理决定。
利益需求由生而起，分层次的向外拓展，并与个体进化程度和外在历史环境紧密联系着。
适世基因的传播分为种间传播和载体传播。种间传播即人与人之间通过交流进行的传播。载体传播即通过文字、影视等载体进行的传播。</description></item><item><title>诗行记</title><link>https://albert.cn/tripasapoet/</link><pubDate>Thu, 09 Oct 2008 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/tripasapoet/</guid><description>十一岁那年我患了场怪病，口中总会无故吐出些诗来，痴言醉语，不知所云，虽无大碍，但总归是令人不适，我便拾起几本诗集当作药剂来食。
谁知这药口感甚好，舒心畅怀。或流琼浆捣五味，或滚吒浪溢心潮。只是这药空有其味，而病情却似有加深之迹。无奈之下，我便尝试去写诗。提起笔来，方晓得写诗是件苦事，平仄之限，韵律之约，令我精竭思尽，自然也生了不少的苦楚。
但我又无药可医，便坚持去写诗，以期良药苦口之效。
待日后体痊，痛定思痛，才悟出当日不愈是因这药里少了个药饵。
初四那年，我的姐姐郭洋子转学了，我和姐姐间有着很好的情谊，这一突然的离去勾起了我对姐姐的深深想念。 白日莫名痴唤君，夜来晚梦把君寻。可怜梦里虽相见，梦醒难逢思胜先。想那愁思也怪，曾经招不至，今日拂还来。
中秋那夜，愁思集至了极点，便欲寻笔写诗，一首《卜算子》也便从笔尖流出，写这词时，情太甚，便忘了去想什么格律，只是尽情而抒，顺意而言，写罢此诗，吾心真可谓是痛快至极。
四年后，待与姐重逢，再读此诗，昨日的景象竟好端端的站在了我的面前，这大概便是诗歌的妙处。
自我知了情感的好处，我自不能放过生命中每一段美好的情感，也便催生了不少的诗篇。
上了高中后，清华成了我的梦。三年来，我为清华笃志而行，寡言勤勉，下了不少的功夫，可奈何我才智不佳且又极粗心，常常失意考场，每每经此，我都会陷入短暂的痛苦与沉思。
有时，我不堪这重负，便心生纵游的愿望。那时的我是多么的渴望自由，渴望解脱，也恐怕只有诗能予我这羽化登仙的奢望。
我把思绪弃在了株株青草之隙，
我把灵魂掷向了片片洁云之间。
我拥向了这淡淡的月色，
我拥向了这股股的清风。
我拥向了这劫魂夺魄的迷域幻境，
我拥向了这无与伦比的诗意人生。
苦中吟唱，又有几人能真明我心呢？
有时，内心里充满了伤怀与痛楚，伤痛在高考后达到了高峰。
高考结束，紫梦破散，内心极度的苦痛，但一直都憋闷在心里。直到忽一日，望着满地的残花败叶，内心猛地一热，诗意才由此而生。
花飘成泪有人怜，
我心如碎谁相念。
临秋怨，临秋怨，只缘愁满无人怨。
重压难释是有的，苦怨心愁也是有的，但这些总是一时的。
真正去面对这一次次失败与不意的，是我那永怀的强硬的心。
下踏凌峰，巫鹏振翅；上擎苍宇，乳气绕身。
黄龙惊愕朝天喝，巨浪滔滔市景昏。
谁家童子遥东指，婴泣灵光自小窗。
紧眸从来无所惧，不屈我首向天昂。
看不惯，平观尽是强凌弱；心最欢，天下苍生俱展颜。
男儿自当立云志，扫尽阴霾捅破天。
汉武秦皇皆旧事，今朝伟业待我完。
千岩万转不足道，血染心伤也笑谈。
毒妖厉鬼倾其术，不信人间有困难。
豪情千丈激情心潮浪，心潮起兮叹我人生空一趟。
人生一世，朝来暮去。俯仰间白发催生，谈笑里喜悲灰碎。
待万年，有谁记得有谁恋，有谁还把情来念。
都成空空白骨一件件，此时狂语也无闲人怨。
先贤无所畏，道此莫言枯。
心有浓情何不语，豪言壮志尽来抒。
当我的眼里只剩下蔚蓝的天空，还有什么值得我去顾忌。
孤傲是黑夜的光，前行是脚下的路。
目有清泉柔似铁，胸流大气落缠绵。坦荡行大道，潇洒此一遭。
大路何漫漫，而大抵今日才刚刚启程，但不论前方路途其何，在我身边决不会缺了这一曲曲沁心的天乐，这一曲曲沁心的轻之灵之韵。</description></item><item><title>我的18周岁生日</title><link>https://albert.cn/18/</link><pubDate>Thu, 09 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/18/</guid><description>今天是农历六廿五，而且是07年的六廿五。过了今日我就真正的成年了。 昨天下午4时为了生日我急忙从大连赶回。今天早晨又到一中取回了通知书，这也就</description></item><item><title>绥棱绥化的少年时代（1998-2007）</title><link>https://albert.cn/sui/</link><pubDate>Tue, 07 Aug 2007 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/sui/</guid><description>2000年7月16日，小学毕业照 三排右一，林英魁 三排左四，李飞鸿，童年挚友 二排左八，李淑英，表哥张志明妻子，语文老师 2000年，初一大头照 2</description></item><item><title>克音的童年往事（1989-1998）</title><link>https://albert.cn/keyin/</link><pubDate>Sat, 20 Jun 1998 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/keyin/</guid><description>1989年以前 1790年 - 1983年 林家历史 1983年 - 1988年 老爸老妈的故事 1988-11-20 爸妈结婚 爸妈结婚那天下了小雪，当天是有拍照的，但是相片没有</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/2023/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/2023/</guid><description/></item><item><title/><link>https://albert.cn/grad/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/grad/</guid><description>提前毕业，提前死</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/iq-est/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/iq-est/</guid><description>稀有度的依据 克音河乡读小学的时候，基本不写作业，连续三年稳定的克音河乡（300多人）第一 绥棱一小的时候，大家分数都是接近满分，就没有太多的信号，毕业的时候学年第四（350人左右） 初中的时候，数学课从来不听课，也不写作业，但考试基本满分，初三数学竞赛学年断档第一，初四数学竞赛省一等奖，但是校长因为嫉妒，把我的证书隐瞒下来，我以为连三等奖都没到。初二第一周就把初三初四的都学完了，初三的时候老师让我答当年的中考题，103分。初中的时候，学了微积分的入门以及狭义相对论。需要记忆的英语，也始终没有压力，因为上初中前单词量也就是十几个，而到了初中一直稳定在98%的分数，而且可以非常迅速的完成学习任务和考试，基本是15分钟完成一个小时的考试 当时绥棱五中是县里最好的初中，四年间稳定学年组第二，中考全县（3000人以上）第三 绥化一中那一年汇集了绥化市（30000人左右）最好的生源，高一时，依旧和初中时候类似，不怎么用功学习，大概学年60名左右 高二开始努力学习，感受到了智力上不足带来的吃力，许多数学物理难题让我感到束手无策。但数学上的优势依旧在，平时考试可以提前20分钟打完，成绩常常140+（全学年 125+ 少见）。高考提前40分钟答完（那年的题目比较简单）。让我总体成绩不高的是我不太喜欢的生物、化学带来的。 高考时，学年第六或者第七，全省排名应该在500名左右，全省35万人（同龄人约60万，初中一半的学生都无法接受高中教育） 稀有度的估值（SD=15） IQ 135，也就是整体人群 1/102，应该是毫无压力的下限 IQ 140，也就是整体人群 1/261，问题也不大，尤其是在我学习不用功，且 Buff 不多的前提下 IQ 145，也就是整体人群 1/741，如果只看考试的话，大约是这个区间 IQ 150，也就是整体人群 1/2330，如果我特别用功训练且在有适宜指导下，可能会达到这个数值 IQ 155，也就是整体人群 1/8137，应该是上限</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/lost-in-the-wind/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/lost-in-the-wind/</guid><description>风中迷失</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/narrow/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/narrow/</guid><description>容忍愚昧，却无视多元化</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/nintendo/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/nintendo/</guid><description>任天堂哲学 脑锻炼有点像骗局，</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/salary/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/salary/</guid><description>谋生不是杰作</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/short/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/short/</guid><description>人生苦短，没时间帮你清醒</description></item><item><title/><link>https://albert.cn/tools/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/tools/</guid><description>Tools Writing Things 3 Calendar (Apple) Notes (Apple) Hugo (VS Code / iA Writer)</description></item><item><title>Goals</title><link>https://albert.cn/goals/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/goals/</guid><description>One Life Three Goals One Company Albert Education One Book An Introducation to Life One Paper A Theory of Intelligence 技能娱乐目标 Leetcode Guardian CodeForces 红名 视听娱乐目标 电影 IMDb Top 250 的所有电影，2023年11月27日，完成了182/250，还有~68部
✅ 诺兰（所有电影都看过） ✅ 昆汀（所有电影都看过） ✅ 皮克斯（所有电影都看过） ✅ 斯皮尔伯格 E.T. Men in Black 库布里克 A Clockwork Orange Dr. Strangelove Full Metal Jacket ✅ 马丁·斯科塞斯 ✅ 黑泽明 Dersu Uzala 椿十三郎 希区柯克 Rebecca The 39 Steps ✅ 比利·怀尔德 卓别林 The Gold Rush The Circus ✅ 莱昂内 ✅ 宫崎骏 电视剧 《火线》 《办公室》 《夏洛克》 《萤火虫》 纪录片 Ken Burns 的纪录片</description></item><item><title>林氏族谱</title><link>https://albert.cn/lin/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/lin/</guid><description>建平白山林氏 一世 名字不详（约1818年出生）⼭东省登州府海阳县人，约1837年（道光十七年），逃荒至辽宁省建平县白山乡西三家，育子四人，始迁</description></item><item><title>雅思考试记录</title><link>https://albert.cn/ielts/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://albert.cn/ielts/</guid><description>阅读 日期 试卷 错题 得分 P1 时间 P2 时间 P3 时间 备注 2023/11/28 14 10 6.5 2 20m 3 20m 5 40m 听力 日期 试卷 错题 得分 P1 P2 P3 P4 备注 2023/11/28 14 10 6.5 2 1 3 3</description></item></channel></rss>